MANILA	B-LOC
-	O
Dahil	O
sa	O
husay	O
sa	O
trabaho	O
at	O
kaalaman	O
sa	O
wikang	O
English	O
,	O
higit	O
umanong	O
elaboration	O
's	O
ang	O
mga	O
Pinoy	O
construction	O
workers	O
para	O
magtrabaho	O
sa	O
mga	O
kumpanya	O
sa	O
Guam	B-LOC
na	O
gagawa	O
ng	O
$	O
15-bilyong	O
relocation	O
project	O
ng	O
base	O
military	O
ng	O
US	O
.	O



Pinaalalahanan	O
ng	O
Pagasa	B-ORG
ang	O
publiko	O
na	O
nakatira	O
sa	O
mabababang	O
lugar	O
at	O
gilid	O
ng	O
bundok	O
na	O
maging	O
handa	O
sa	O
mga	O
posibleng	O
biglaang	O
pagbaha	O
at	O
pagguho	O
ng	O
lupa	O
.	O



Sa	O
kanyang	O
talumpati	O
sa	O
turn	O
-	O
over	O
ceremony	O
sa	O
Camp	B-LOC
Crame	I-LOC
sa	O
Quezon	B-LOC
City	I-LOC
,	O
sinabi	O
ni	O
Gng	O
Arroyo	B-PER
na	O
karapat	O
-	O
dapat	O
si	O
Versoza	B-PER
sa	O
kanyang	O
bagong	O
pwesto	O
dahil	O
minsan	O
na	O
rin	O
itong	O
nadestino	O
sa	O
Mindanao	B-LOC
.	O



Aminado	O
si	O
Maguindanao	O
Rep	O
.	O
Simeon	B-PER
Datumanong	I-PER
,	O
deputy	O
speaker	O
for	O
Mindanao	O
at	O
co	O
-	O
author	O
ng	O
panukala	O
,	O
na	O
nagagahol	O
na	O
sila	O
sa	O
oras	O
.	O



Kaagad	O
namang	O
kinondena	O
ni	O
Speaker	O
Prospero	B-PER
Nograles	I-PER
ang	O
pamamaslang	O
at	O
nag	O
-	O
alok	O
ng	O
dagdag	O
na	O
seguridad	O
kay	O
Zamora	B-PER
kung	O
nanaisin	O
umano	O
ng	O
kongresista	O
.	O



JEDDAH	B-LOC
,	I-LOC
Saudi	I-LOC
Arabia	I-LOC
-	O
Maghihigpit	O
ang	O
pamahalaan	O
sa	O
bansang	O
ito	O
sa	O
pagproseso	O
sa	O
dokumento	O
ng	O
mga	O
ipinapa	O
-	O
deport	O
na	O
dayuhan	O
matapos	O
matuklasan	O
na	O
may	O
mga	O
Filipino	B-PER
na	O
nagtatago	O
ng	O
kanilang	O
tunay	O
na	O
pagkatao	O
upang	O
libreng	O
makauwi	O
sa	O
Pilipinas	O
.	O



Sinabi	O
nito	O
na	O
kailangang	O
itaas	O
ang	O
presyo	O
ng	O
mga	O
nasabing	O
inumin	O
dahil	O
lumalala	O
ang	O
suliranin	O
ng	O
mga	O
Pinoy	B-PER
sa	O
abnormal	O
na	O
blood	O
sugar	O
,	O
katabaan	O
,	O
diabetes	O
,	O
bone	O
fractures	O
,	O
hyperacidity	O
,	O
tooth	O
decay	O
,	O
problema	O
sa	O
puso	O
at	O
iba	O
pa	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Wala	O
na	O
sa	O
teritoryo	O
ng	O
Pilipinas	O
ang	O
tropical	O
depression	O
na	O
si	O
"	O
Gener	O
"	O
at	O
patungo	O
na	O
ngayon	O
sa	O
South	B-LOC
China	I-LOC
Sea	I-LOC
,	O
ayon	O
sa	O
state	B-PER
weather	I-PER
forecasters	I-PER
nitong	O
Sabado	O
.	O



*	O
Idan	B-PER
Tejano	I-PER
at	O
Marjana	B-PER
Sakilan	I-PER
na	O
magkahiwalay	O
na	O
dinidinig	O
sa	O
korte	O
ng	O
Kingdom	B-LOC
of	I-LOC
Saudi	I-LOC
Arabia	I-LOC
;	O



Sa	O
nakalipas	O
na	O
tatlong	O
taon	O
,	O
umabot	O
sa	O
39	O
tropical	O
cyclones	O
ang	O
pumasok	O
sa	O
bansa	O
na	O
mas	O
mataas	O
kumpara	O
sa	O
27	O
bagyo	O
mula	O
2000	O
hanggang	O
2003	O
.	O



=	O
P3,000	O
wage	O
hike	O
sa	O
govt	O
employees	O
muling	O
iginiit	O
=	O



"	O
Lumalapit	O
po	O
ako	O
sa	O
inyo	O
,	O
sa	O
aking	O
mga	O
kababayan	O
,	O
sa	O
mga	O
may	O
ginintuang	O
puso	O
na	O
sana	O
tulungan	O
po	O
ako	O
na	O
maipagpatuloy	O
ko	O
ang	O
aking	O
pagpapagamot	O
,	O
"	O
pakiusap	O
niya	O
.	O
-	O
Ronaldo	B-PER
Concha	I-PER
,	O
GMANews	O
.	O
TV	O



MANILA	B-LOC
-	O
Pinuna	O
ng	O
abogado	O
ni	O
Indanan	O
Mayor	O
Alvarez	B-PER
Isnaji	I-PER
nitong	O
Martes	O
ang	O
plano	O
ng	O
Senado	O
na	O
magsagawa	O
ng	O
imbestigasyon	O
tungkol	O
sa	O
nangyaring	O
pagdukot	O
sa	O
grupo	O
ng	O
isang	O
broadcast	O
journalist	O
sa	O
Sulu	B-LOC
.	O



Gayunman	O
,	O
hindi	O
sinabi	O
ni	O
Abaya	B-PER
kung	O
ano	O
ang	O
magiging	O
aksyon	O
ng	O
partido	O
kay	O
Montesa	O
matapos	O
na	O
mismong	O
Sen	O
Manuel	B-PER
"	I-PER
Mar	I-PER
'	I-PER
Roxas	I-PER
,	O
presidente	O
ng	O
LP	B-ORG
ang	O
tumuligsa	O
sa	O
laman	O
ng	O
kasunduan	O
.	O



"	O
We	O
will	O
accept	O
it	O
and	O
acted	O
upon	O
with	O
dispatch	O
.	O
It	O
will	O
pass	O
the	O
process	O
.	O
Impeachment	O
is	O
a	O
political	O
process	O
,	O
"	O
paliwanag	O
niya	O
.	O



"	O
That	O
was	O
sustained	O
in	O
a	O
Supreme	O
Court	O
ruling	O
.	O
It	O
rules	O
that	O
CDF	O
(	O
Countrywide	O
Development	O
Fund	O
or	O
pork	O
barrel	O
)	O
is	O
constitutional	O
and	O
legal	O
,	O
"	O
pagdiin	O
niya	O
.	O



Ang	O
New	B-LOC
York	I-LOC
ang	O
magiging	O
huling	O
bahagi	O
ng	O
biyahe	O
ni	O
Gng	B-PER
Arroyo	I-PER
sa	O
US	B-LOC
kung	O
saan	O
pupulungin	O
niya	O
ang	O
ilang	O
business	O
leaders	O
at	O
investment	O
groups	O
,	O
kasama	O
na	O
ang	O
Libby	B-ORG
's	I-ORG
Fruits	I-ORG
,	O
Target	B-ORG
Sourcing	I-ORG
,	O
ROTEC	B-ORG
Technology	I-ORG
at	O
APAC	B-ORG
Customer	I-ORG
Services	I-ORG
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Sa	O
hiwalay	O
na	O
panayam	O
sa	O
radyo	O
,	O
sinabi	O
ni	O
De	B-PER
Castro	I-PER
na	O
may	O
impormasyon	O
na	O
itinatago	O
umano	O
ng	O
Sulpicio	O
Lines	O
Inc	O
,	O
may	O
-	O
ari	O
ng	O
barko	O
,	O
ang	O
kapitan	O
na	O
si	O
Florencio	B-PER
Marimon	I-PER
Sr	I-PER
at	O
isa	O
pa	O
.	O



"	O
So	O
let	O
's	O
give	O
him	O
a	O
chance	O
to	O
redeem	O
himself	O
and	O
become	O
a	O
law	O
abiding	O
citizen	O
,	O
"	O
pahabol	O
ng	O
kongresista	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Posibleng	O
isama	O
rin	O
sa	O
gagawing	O
imbestigasyon	O
ng	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Justice	I-ORG
(	O
DOJ	B-ORG
)	O
si	O
Presidential	O
Commission	O
on	O
Good	O
Government	O
(	O
PCGG	O
)	O
chairman	O
Camilo	B-PER
Sabio	I-PER
kaugnay	O
sa	O
kanyang	O
partisipasyon	O
sa	O
umano'y	O
suhulan	O
sa	O
Court	O
of	O
Appeals	O
sa	O
kaso	O
ng	O
Government	B-ORG
Service	I-ORG
Insurance	I-ORG
System	I-ORG
(	O
GSIS	B-ORG
)	O
at	O
Manila	B-ORG
Electric	I-ORG
Co	I-ORG
.	I-ORG
(	O
Meralco	B-ORG
)	O
.	O



=	O
Inilaang	O
pondo	O
sa	O
C-5	O
road	O
project	O
idinipensa	O
ni	O
Ebdane	B-PER
=	O



=	O
Gringo	B-PER
&	O
#	O
39;di	O
sumipot	O
sa	O
pagdinig	O
ng	O
korte	O
sa	O
kaso	O
ng	O
&	O
#	O
39;Magdalo&#39	B-ORG
;	O
=	O



"	O
This	O
is	O
not	O
just	O
an	O
attack	O
on	O
the	O
Philippine	O
media	O
but	O
also	O
a	O
blow	O
to	O
the	O
rule	O
of	O
law	O
and	O
our	O
justice	O
system	O
.	O
The	O
PNP	B-ORG
needs	O
to	O
step	O
up	O
its	O
efforts	O
fast	O
to	O
curb	O
this	O
unacceptable	O
state	O
of	O
human	O
rights	O
in	O
the	O
country	O
lest	O
more	O
ill	O
-	O
intentioned	O
individuals	O
will	O
be	O
emboldened	O
to	O
commit	O
crimes	O
,	O
"	O
idinagdag	O
niya	O
.	O



=	O
Pagkansela	O
ng	O
ARMM	O
poll	O
nakasalalay	O
sa	O
Kongreso	B-ORG
-	O
Ermita	B-PER
=	O



=	O
&	O
#	O
39;Call	O
center&#39	O
;	O
itinayo	O
para	O
sa	O
halalan	O
sa	O
ARMM	B-LOC
sa	O
Lunes	O
=	O



Iminungkahi	O
pa	O
ni	O
Mitra	B-PER
na	O
magkaroon	O
ng	O
pagtutulungan	O
ang	O
lahat	O
ng	O
ahensya	O
na	O
may	O
kinalaman	O
sa	O
agrikultura	O
upang	O
magamit	O
ng	O
lubos	O
ng	O
mga	O
CARP	O
beneficiary	O
ang	O
kanilang	O
mga	O
sinasakang	O
lupa	O
gaano	O
man	O
ito	O
kaliit	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Sa	O
panayam	O
ng	O
media	O
,	O
sinabi	O
ni	O
Ikram	B-PER
Indama	I-PER
na	O
hindi	O
sangkot	O
sa	O
krimen	O
si	O
dating	O
Basilan	O
Rep	O
.	O
Abdulgani	B-PER
"	I-PER
Gerry	I-PER
"	I-PER
Salapuddin	I-PER
,	O
na	O
kasamang	O
isinakdal	O
ng	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Justice	I-ORG
.	O



Nitong	O
Martes	O
ay	O
pinulong	O
ng	O
mga	O
taga	O
-	O
BFAR	B-ORG
ang	O
mga	O
lider	O
ng	O
barangay	O
sa	O
San	B-LOC
Fernando	I-LOC
upang	O
ipaalam	O
na	O
inalis	O
na	O
ang	O
fishing	O
ban	O
at	O
pagbabawal	O
na	O
manghuli	O
ng	O
isda	O
sa	O
paligid	O
ng	O
lumubog	O
na	O
barko	O
.	O



Nagbabala	O
naman	O
ang	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Health	I-ORG
na	O
magdudulot	O
ng	O
panganib	O
sa	O
kalusugan	O
ng	O
mga	O
residente	O
ang	O
hindi	O
makokolektang	O
basura	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Bahala	O
ang	O
SC	O



"	O
Nang	O
nakita	O
ng	O
biktima	O
ang	O
suspect	O
sa	O
fiscal	O
,	O
hinimatay	O
ito	O
.	O
Hindi	O
niya	O
nagawang	O
ituro	O
in	O
front	O
of	O
the	O
suspects	O
,	O
"	O
anang	O
opisyal	B-PER
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



"	O
Ang	O
layo	O
na	O
ng	O
mga	O
numero	O
pero	O
hindi	O
pa	O
rin	O
sinisimulan	O
ang	O
pagrepaso	O
sa	O
budget	O
.	O
Ibig	O
sabihin	O
nito	O
,	O
may	O
P1.4	O
trilyon	O
tayong	O
budget	O
na	O
napakalaki	O
nga	O
pero	O
hindi	O
naman	O
nakaayon	O
sa	O
realidad	O
,	O
na	O
hindi	O
naman	O
natin	O
kakayaning	O
pondohan	O
,	O
"	O
dagdag	O
ni	O
Roxas	B-PER
.	O



Mahigit	O
dalawang	O
taon	O
ng	O
nakapiit	O
si	O
Bolante	B-PER
sa	O
Kenosha	B-LOC
County	I-LOC
Detention	I-LOC
Center	I-LOC
sa	O
Wisconsin	B-LOC
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



"	O
Dapat	O
palagi	O
silang	O
alerto	O
especially	O
during	O
the	O
4th	O
quarter	O
,	O
"	O
paalala	O
ni	O
NSCB	O
Secretary	O
-	O
General	O
Romulo	B-PER
Viriola	I-PER
.	O



Sa	O
ulat	O
ng	O
GMA	O
News	O
'	O
24	O
Oras	O
nitong	O
Huwebes	O
,	O
lumitaw	O
sa	O
pag	O
-	O
aaral	O
ng	O
UP	B-ORG
batay	O
sa	O
Young	O
Adult	O
Fertility	O
Survey	O
3	O
,	O
na	O
4.32	O
poryento	O
ng	O
mga	O
Filipino	O
na	O
may	O
edad	O
15	O
hanggang	O
24	O
ang	O
aktibo	O
sa	O
pakikipagtalik	O
.	O



"	O
Anong	O
JI	B-ORG
connection	O
,	O
inililigaw	O
lamang	O
niya	O
ang	O
tunay	O
na	O
isyu	O
.	O
Kaya	O
hindi	O
tayo	O
dapat	O
magpapaniwala	O
sa	O
mga	O
sinasabi	O
nila	O
dahil	O
may	O
malaki	O
siyang	O
kapalpakan	O
.	O
Nagtuturo	O
sila	O
ng	O
kanilang	O
daliri	O
kung	O
saan	O
-	O
saan	O
pero	O
iyong	O
tatlong	O
daliri	O
nakaturo	O
sa	O
kanila	O
,	O
"	O
pagbatikos	O
ni	O
Pangilinan	B-PER
.	O



"	O
Even	O
as	O
a	O
detainee	O
,	O
she	O
is	O
entitled	O
to	O
receive	O
medical	O
care	O
.	O
Her	O
health	O
is	O
deteriorating	O
and	O
she	O
is	O
asking	O
for	O
a	O
quarters	O
'	O
arrest	O
,	O
but	O
until	O
now	O
,	O
her	O
request	O
is	O
not	O
granted	O
.	O
I	O
hope	O
that	O
they	O
(	O
AFP	B-ORG
)	O
are	O
not	O
waiting	O
for	O
the	O
illness	O
to	O
worsen	O
before	O
doing	O
anything	O
,	O
"	O
pagdiin	O
ni	O
Ilagan	B-PER
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Samantala	O
,	O
nahaharap	O
naman	O
sa	O
imbestigasyon	O
ang	O
police	O
custodian	O
ni	O
Ampatuan	B-PER
na	O
si	O
PO2	B-PER
Mark	I-PER
Pasagui	I-PER
.	I-PER
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



MANILA	B-LOC
-	O
Muling	O
ibinasura	O
ng	O
Supreme	B-ORG
Court	I-ORG
nitong	O
Biyernes	O
ang	O
mosyon	O
ng	O
pamahalaan	O
na	O
ipagpaliban	O
ang	O
oral	O
arguments	O
sa	O
usapin	O
ng	O
ancestral	O
domain	O
agreement	O
na	O
pinagkasunduan	O
nito	O
sa	O
Moro	B-ORG
Islamic	I-ORG
Liberation	I-ORG
Front	I-ORG
(	O
MILF	B-ORG
)	O
.	O



Sa	O
ulat	O
GMA	O
news	O
'	O
Saksi	O
,	O
naging	O
matipid	O
ang	O
tugon	O
ni	O
Cuneta	B-PER
sa	O
mga	O
tanong	O
kung	O
totoo	O
ang	O
napaulat	O
na	O
nag	O
-	O
away	O
sila	O
ni	O
Pangilinan	O
kaya	O
lumipad	O
ito	O
ng	O
Hong	B-LOC
Kong	I-LOC
kasama	O
ang	O
mga	O
anak	O
noong	O
isang	O
linggo	O
.	O



"	O
Wala	O
sa	O
timing	O
kasi	O
bumababa	O
na	O
ang	O
presyo	O
ng	O
langis	O
sa	O
world	O
market	O
,	O
sana	O
noong	O
mataas	O
ang	O
presyo	O
ng	O
langis	O
,	O
doon	O
natuklasan	O
baka	O
magkaroon	O
pa	O
ito	O
ng	O
epekto	O
sa	O
presyo	O
ng	O
langis	O
,	O
"	O
aniya	O
.	O



Itinanggi	O
naman	O
ng	O
militar	O
na	O
may	O
kinalaman	O
sila	O
sa	O
pagkawala	O
ng	O
ilang	O
personalidad	O
.	O
At	O
sa	O
ginanap	O
na	O
8th	O
session	O
ng	O
United	O
Nations	O
Human	O
Rights	O
Council	O
sa	O
Geneva	B-LOC
,	I-LOC
Switzerland	I-LOC
noong	O
Hunyo	O
7	O
,	O
binalewala	O
ni	O
Philippine	O
Representative	O
Erlinda	B-PER
Basilio	I-PER
ang	O
ulat	O
ni	O
Alston	B-PER
sa	O
extrajudicial	O
killings	O
at	O
tinawag	O
itong	O
,	O
"	O
inaccurate	O
,	O
highly	O
selective	O
,	O
and	O
biased	O
.	O
"	O



"	O
Rather	O
than	O
discrediting	O
the	O
efforts	O
of	O
the	O
government	O
,	O
they	O
should	O
offer	O
alternatives	O
that	O
will	O
reduce	O
the	O
cost	O
of	O
gasoline	O
,	O
electricity	O
and	O
water	O
,	O
lower	O
the	O
price	O
of	O
basic	O
commodities	O
and	O
create	O
jobs	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
mambabatas-	O
Fidel	B-PER
Jimenez	I-PER
,	O
GMANews	O
.	O
TV	O



"	O
Sa	O
Cotabato	B-LOC
City	I-LOC
may	O
isolated	O
incident	O
,	O
nagkaroon	O
ng	O
landslides	O
sa	O
dumpsite	O
,	O
trash	O
slide	O
.	O
Dalawa	O
ang	O
nasawi	O
diyan	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Golez	B-PER
sa	O
panayam	O
ng	O
dzRB	O
radio	O
.	O



"	O
These	O
are	O
reform	O
agendas	O
we	O
would	O
like	O
to	O
see	O
start	O
.	O
They	O
can	O
conclude	O
even	O
beyond	O
the	O
term	O
of	O
the	O
president	O
,	O
"	O
paliwanag	O
ng	O
opisyal	B-PER
.	O



Sa	O
pagtatapos	O
ng	O
one	O
year	O
ban	O
,	O
sinabi	O
ni	O
Ermita	B-PER
na	O
may	O
posibilidad	O
na	O
mayroon	O
pang	O
mga	O
natalong	O
kandidato	O
noong	O
May	O
2007	O
elections	O
ang	O
maitalaga	O
sa	O
mga	O
pwesto	O
sa	O
pamahalaan	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Dalawang	O
suspek	O
naman	O
ang	O
nadakip	O
sa	O
pagpatay	O
kay	O
Roxas	B-PER
na	O
nagbunyag	O
tungkol	O
sa	O
umano'y	O
katiwalian	O
sa	O
financial	O
assistance	O
ng	O
lokal	O
na	O
pamahalaan	O
.	O



Ayon	O
kay	O
Anak	O
Mindanao	O
party	O
-	O
list	O
Rep	O
.	O
Mujiv	B-PER
Hataman	I-PER
,	O
nakakalungkot	O
ang	O
mga	O
nasabing	O
pahayag	O
na	O
manggagaling	O
sa	O
isang	O
mataas	O
na	O
opisyal	O
ng	O
pamahalaan	O
.	O



=	O
Sisihan	O
sa	O
C-5	O
fund	O
dapat	O
na	O
umanong	O
itigil	O
=	O



=	O
P7-P8	O
rollback	O
sa	O
presyo	O
ng	O
langis	O
iginiit	O
ni	O
Nograles	B-PER
=	O



Sa	O
kabila	O
nito	O
,	O
matutuwa	O
si	O
Joven	B-PER
Ong	I-PER
,	O
presidente	O
ng	O
Dragon	B-ORG
Fireworks	I-ORG
,	O
dahil	O
walang	O
nasawi	O
sa	O
insidente	O
.	O



Samantala	O
,	O
isa	O
pang	O
natalong	O
kandidato	O
ng	O
TU	O
na	O
si	O
dating	O
Presidential	O
Chief	O
of	O
Staff	O
Michael	B-PER
"	I-PER
Mike	I-PER
"	I-PER
Defensor	I-PER
ay	O
inilagay	O
naman	O
bilang	O
pinuno	O
ng	O
task	O
force	O
na	O
nangasiwa	O
sa	O
pagbubukas	O
ng	O
Ninoy	B-LOC
Aquino	I-LOC
International	I-LOC
Airport	I-LOC
Terminal	I-LOC
3	I-LOC
.	O



"	O
When	O
Mike	B-PER
offered	O
to	O
drop	O
the	O
cases	O
in	O
what	O
the	O
Palace	O
said	O
was	O
an	O
act	O
of	O
charity	O
and	O
forgiveness	O
after	O
a	O
life	O
-	O
threatening	O
illness	O
,	O
Macasaet	B-PER
instructed	O
Malaya	B-ORG
lawyers	O
to	O
agree	O
to	O
Arroyo	O
's	O
offer	O
insofar	O
at	O
it	O
covered	O
the	O
staff	O
.	O
For	O
himself	O
,	O
Macasaet	B-PER
told	O
the	O
lawyers	O
to	O
oppose	O
Arroyo	B-PER
's	I-PER
motion	O
to	O
drop	O
and	O
to	O
ask	O
the	O
court	O
to	O
proceed	O
to	O
trial	O
,	O
"	O
paliwanag	O
ng	O
pahayagan	O
.	O



Ayon	O
kina	O
Bayan	O
Muna	O
Rep	O
.	O
Teodoro	B-PER
"	I-PER
Teddy	I-PER
"	I-PER
Casino	I-PER
at	O
Anak	O
Mindanao	O
Rep	O
.	O
Mujiv	B-PER
Hataman	I-PER
,	O
dapat	O
malaman	O
ng	O
mga	O
dayuhan	O
na	O
nagsusulong	O
sa	O
karapatan	O
ng	O
mga	O
Moro	O
ang	O
ginawang	O
pag	O
-	O
atake	O
ng	O
MILF	B-ORG
na	O
malinaw	O
na	O
paglabag	O
umano	O
sa	O
international	O
agreements	O
.	O



=	O
Prangkisa	O
ng	O
Sulpicio	O
Lines	O
pinapasuspindi	O
ng	O
BMI	B-ORG
=	O



"	O
As	O
of	O
9:30	O
p.m	O
.	O
today	O
,	O
we	O
have	O
sightings	O
of	O
115	O
bodies	O
somewhere	O
in	O
the	O
vicinity	O
between	O
Burias	B-LOC
Island	I-LOC
and	O
Camarines	B-LOC
Sur	I-LOC
and	O
15	O
bodies	O
in	O
the	O
bridge	O
level	O
of	O
the	O
sunken	O
vessel	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Transportation	O
undersecretary	O
for	O
Maritime	O
Transport	O
Elena	B-PER
Bautista	I-PER
.	O



Hihintayin	O
pa	O
umano	O
ang	O
resulta	O
ng	O
isinagawang	O
autopsy	O
sa	O
mga	O
labi	O
ng	O
OFW	O
.	O



Itinatag	O
at	O
ipinarehistro	O
ang	O
Kambilan	B-ORG
sa	O
Securities	B-ORG
and	I-ORG
Exchange	I-ORG
Commission	I-ORG
(	O
SEC	B-ORG
)	O
nitong	O
Hulyo	O
.	O



"	O
Reportedly	O
,	O
a	O
neighbor	O
heard	O
her	O
(	O
Bermejo	B-PER
)	O
say	O
:	O
'	O
Come	O
in	O
,	O
Robert	B-PER
,	O
'	O
the	O
name	O
of	O
her	O
sister	O
Liberty	B-PER
's	I-PER
houseboy	O
,	O
who	O
was	O
sometimes	O
sent	O
on	O
errands	O
to	O
the	O
house	O
of	O
the	O
victim	O
,	O
"	O
nakasaad	O
sa	O
sulat	O
ni	O
Santiago	B-PER
na	O
ipinamahagi	O
sa	O
media	O
.	O



Hindi	O
naman	O
umano	O
uobligahin	O
ni	O
Enrile	B-PER
na	O
padaluhin	O
sa	O
pagdinig	O
si	O
Villar	B-PER
bilang	O
paggalang	O
sa	O
lider	O
ng	O
Senado	O
ngunit	O
maaari	O
itong	O
dumalo	O
kung	O
may	O
nais	O
siyang	O
ipaliwanag	O
.	O



Sa	O
pagdinig	O
ng	O
Lovfa	B-ORG
nitong	O
Huwebes	O
sa	O
Senado	B-LOC
,	O
iungkat	O
ni	O
Sen	O
Rodolfo	B-PER
Rodolfo	I-PER
ang	O
mga	O
pagdududa	O
kung	O
totoong	O
nakapiit	O
pa	O
si	O
Smith	B-PER
sa	O
US	B-LOC
Embassy	I-LOC
sa	O
Manila	B-LOC
.	O



"	O
There	O
is	O
no	O
legal	O
basis	O
for	O
continuing	O
to	O
hold	O
back	O
the	O
issuance	O
of	O
CLOA	O
,	O
and	O
even	O
the	O
DAR	B-ORG
legal	I-ORG
department	I-ORG
says	O
,	O
there	O
is	O
no	O
legal	O
impediment	O
to	O
distributing	O
the	O
land	O
to	O
the	O
farmer	O
-	O
beneficiaries	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Angeles	B-PER
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Una	O
rito	O
,	O
sinabi	O
ng	O
Bayan	B-ORG
na	O
makakaasa	O
ang	O
mga	O
Filipino	B-PER
na	O
aabot	O
sa	O
P65	O
ang	O
presyo	O
ng	O
gasolina	O
bawat	O
litro	O
bago	O
ang	O
SONA	O
ni	O
Arroyo	B-PER
.	O



"	O
Kung	O
walang	O
matrix	O
,	O
hindi	O
muna	O
pwedeng	O
mangolekta	O
dahil	O
wala	O
kang	O
guide	O
(	O
sa	O
bagong	O
singil	O
sa	O
pamasahe	O
)	O
,	O
"	O
idinagdag	O
ni	O
Mahipus	B-PER
.	O



"	O
Batay	O
sa	O
impormasyon	O
na	O
aking	O
nakalap	O
,	O
tila	O
walang	O
sinasanto	O
ang	O
grupo	O
dahil	O
maging	O
ang	O
mga	O
pulisya	O
kapag	O
kanilang	O
naitiyempuhan	O
ay	O
tiyak	O
na	O
papatayin	O
,	O
"	O
ayon	O
naman	O
kay	O
Gordon	B-PER
matapos	O
kondenahin	O
ang	O
pagdukot	O
sa	O
anim	O
na	O
pari	O
sa	O
Calambugan	B-LOC
,	I-LOC
Lanao	I-LOC
del	I-LOC
Norte	I-LOC
.	O



Sinabi	O
ni	O
Puno	B-PER
na	O
pinilit	O
ng	O
mga	O
kidnapper	B-PER
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
itinalaga	O
nilang	O
"	O
negosyador	O
"	O
na	O
si	O
Isnaji	B-PER
na	O
magbigay	O
ng	O
ransom	O
ang	O
pamilya	O
ni	O
Drilon	B-PER
matapos	O
magmatigas	O
ang	O
pamunuan	O
ng	O
ABS	O
-	O
CBN	O
na	O
hindi	O
magbabayad	O
ng	O
ransom	O
.	O



Sinabi	O
ni	O
Army	O
spokesman	O
Lt	O
.	O
Col	O
.	O
Romeo	B-PER
Brawner	I-PER
,	O
na	O
apat	O
na	O
sundalo	O
ang	O
nasugatan	O
sa	O
engkwentro	O
ng	O
militar	O
at	O
MILF	B-ORG
sa	O
bayan	O
ng	O
Mamasapano	B-LOC
nitong	O
Huwebes	O
ng	O
umaga	O
.	O



Signal	O
No	O
1	O
naman	O
sa	O
Ilocos	B-LOC
Norte	I-LOC
,	O
Abra	B-ORG
,	O
Kalinga	B-LOC
,	O
Mt	B-LOC
.	I-LOC
Province	I-LOC
,	O
Ifugao	B-LOC
,	O
Nueva	B-LOC
Vizcaya	I-LOC
,	O
Quirino	B-LOC
,	O
at	O
Aurora	B-LOC
.	O



=	O
8	O
kaso	O
vs	O
hinihinalang	O
illegal	O
recruiters	O
ibinasura	O
=	O



Sa	O
pinakahuling	O
survey	O
na	O
isinagawa	O
ng	O
Pulse	B-ORG
Asia	I-ORG
at	O
Social	B-ORG
Weather	I-ORG
Station	I-ORG
,	O
lumitaw	O
na	O
nasa	O
top	O
six	O
"	O
presidentiables	O
"	O
sina	O
De	B-PER
Castro	I-PER
,	O
Sen	O
.	O
Loren	B-PER
Legarda	I-PER
,	O
Senate	O
President	O
Manny	B-PER
Villar	I-PER
,	O
dating	O
Pangulong	O
Joseph	B-PER
Estrada	I-PER
,	O
Sens	O
Francis	B-PER
Escudero	I-PER
at	O
Sen	O
Ping	B-PER
Lacson	I-PER
.	O



Binalikan	O
ni	O
Estrada	B-PER
ang	O
kanyang	O
panahon	O
nang	O
magdeklara	O
siya	O
ng	O
all	O
-	O
out	O
war	O
laban	O
sa	O
rebeldeng	O
Moro	B-ORG
Islamic	I-ORG
Liberation	I-ORG
Front	I-ORG
(	O
MILF	B-ORG
)	O
sa	O
Central	B-LOC
at	I-LOC
Northern	I-LOC
Mindanao	I-LOC
noong	O
taong	O
2000	O
.	O



Inilarawan	O
ni	O
Zubiri	B-PER
ang	O
hakbang	O
na	O
ipagpaliban	O
ang	O
halalan	O
na	O
,	O
"	O
dead	O
in	O
the	O
water	O
in	O
the	O
Senate	O
.	O
"	O



Natigil	O
umano	O
ang	O
imbestigasyon	O
nang	O
nagdaang	O
Kongreso	B-ORG
sa	O
proyekto	O
matapos	O
ipatupad	O
ng	O
Malacanang	O
ang	O
Executive	O
Order	O
464	O
na	O
nagbawal	O
sa	O
mga	O
opisyal	O
na	O
dumalo	O
sa	O
imbestigasyon	O
ng	O
Senado	O
.	O



Sinabi	O
ng	O
nakababatang	O
Revilla	B-PER
na	O
kasalukuyan	O
pa	O
ring	O
nakaratay	O
sa	O
St	O
.	O
Luke	O
's	O
Medical	O
Center	O
ang	O
kanyang	O
ama	O
.	O
Napaluha	O
umano	O
ang	O
dating	O
senador	O
nang	O
ipaalam	O
nila	O
na	O
nanganak	O
na	O
ang	O
kanyang	O
ang	O
apo	O
na	O
si	O
Inah	O
,	O
isa	O
sa	O
dalawang	O
anak	O
na	O
babae	O
ni	O
Sen	O
Bong	B-PER
sa	O
aktres	O
na	O
si	O
Lani	B-PER
Mercado	I-PER
.	O



Ang	O
inflation	O
rate	O
o	O
batayan	O
sa	O
pagtaas	O
sa	O
presyo	O
ay	O
umabot	O
sa	O
11.4	O
porsyento	O
nitong	O
Hunyo	O
,	O
pinakamataas	O
sa	O
nakalipas	O
na	O
11-taon	O
.	O



Kilala	O
nyo	O
ba	O
kung	O
sino	O
sina	O
Uring	O
,	O
Rosing	O
,	O
Ruping	O
,	O
Sening	O
,	O
Loleng	B-LOC
,	O
Sisang	O
,	O
Miding	O
at	O
Didang	O
?	O
Ilan	O
lang	O
sila	O
sa	O
pangalan	O
na	O
inaabangan	O
noon	O
sa	O
Pilipinas	B-LOC
kapag	O
panahon	O
ng	O
tag	O
-	O
ulan	O
.	O



Sinabi	O
ni	O
Cayetano	B-PER
na	O
may	O
posibilidad	O
na	O
magkaroon	O
ng	O
AIDS	O
epidemic	O
sa	O
bansa	O
kung	O
hindi	O
kikilos	O
ang	O
gobyerno	O
.	O



Naniniwala	O
si	O
Enrile	B-PER
na	O
may	O
ilang	O
grupo	O
sa	O
hukuman	O
ang	O
kumikilos	O
para	O
sa	O
tinatawag	O
na	O
TRO	O
(	O
Temporary	O
Restraining	O
Order	O
)	O
for	O
sale	O
.	O



Sinabi	O
ng	O
kongresista	O
na	O
tatalakayin	O
nya	O
ang	O
usapin	O
sa	O
darating	O
na	O
pagpupulong	O
ng	O
kanyang	O
komite	O
.	O



Samantala	O
,	O
sinabi	O
ni	O
Versoza	B-PER
sa	O
kanyang	O
talumpati	O
na	O
ang	O
epektibong	O
pamamahala	O
ang	O
ipatutupad	O
niya	O
sa	O
pulisya	O
.	O



Hindi	O
naman	O
dumalo	O
si	O
Villar	B-PER
sa	O
naturang	O
pagdinig	O
na	O
alinsunod	O
sa	O
pananaw	O
ni	O
Enrile	B-PER
,	O
karapatan	O
nito	O
(	O
Villar	B-PER
)	O
na	O
dumalo	O
o	O
hindi	O
dahil	O
wala	O
naman	O
itong	O
kinalaman	O
sa	O
deliberasyon	O
sa	O
bicameral	O
conference	O
na	O
siyang	O
nagrekomenda	O
para	O
aprubahan	O
ang	O
badyet	O
na	O
siyang	O
ginawa	O
ng	O
Senado	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Kinilala	O
ang	O
dalawa	O
sa	O
mga	O
nakuhang	O
bangkay	O
na	O
sina	O
Joselito	B-PER
Planas	I-PER
,	O
security	O
guard	O
ng	O
Sulpicio	O
Lines	O
,	O
at	O
Jomer	B-PER
Laurente	I-PER
,	O
messman	O
ng	O
Princess	O
of	O
the	O
Stars	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Umaabot	O
umano	O
sa	O
P3.9	O
bilyon	O
bawat	O
taon	O
ang	O
nawawala	O
sa	O
kita	O
ng	O
pamahalaan	O
sanhi	O
ng	O
maling	O
remittance	O
ng	O
Philippine	B-ORG
Amusement	I-ORG
and	I-ORG
Gaming	I-ORG
Corporation	I-ORG
sa	O
pagbabayad	O
nito	O
ng	O
buwis	O
,	O
ayon	O
sa	O
Bureau	B-ORG
of	I-ORG
Internal	I-ORG
Revenue	I-ORG
(	O
BIR	B-ORG
)	O
.	O



"	O
During	O
her	O
term	O
what	O
is	O
possible	O
is	O
(	O
the	O
)	O
Constituent	O
Assembly	O
of	O
Congress	O
at	O
dalawa	O
yan	O
,	O
Senado	O
at	O
House	O
,	O
magde	O
-	O
determine	O
anong	O
provision	O
ng	O
Constitution	O
ang	O
ma	O
-	O
amend	O
natin	O
to	O
bring	O
about	O
the	O
Bangsamoro	O
Juridical	O
Entity	O
.	O
Yung	O
federalism	O
for	O
the	O
whole	O
country	O
will	O
take	O
place	O
(	O
in	O
a	O
)	O
Constitutional	O
Convention	O
.	O
Yan	O
mahabang	O
proseso	O
yan	O
,	O
maisabatas	O
ng	O
Kongreso	O
to	O
call	O
for	O
(	O
a	O
)	O
Constitutional	O
Convention	O
,	O
"	O
paliwanag	O
ni	O
Dureza	B-PER
sa	O
panayam	O
ng	O
dzXL	O
radio	O
.	O



Ipinaliwanag	O
ni	O
Gutierrez	B-PER
na	O
maaaring	O
nahaluan	O
ng	O
kontaminadong	O
gatas	O
ang	O
nabanggit	O
na	O
mga	O
produkto	O
kaya	O
kailangan	O
na	O
rin	O
itong	O
inspeksyunin	O
.	O



"	O
We	O
have	O
called	O
their	O
attention	O
to	O
the	O
fact	O
that	O
their	O
reports	O
were	O
misrepresenting	O
the	O
actual	O
data	O
but	O
they	O
have	O
made	O
no	O
corrections	O
.	O
Even	O
representatives	O
of	O
foreign	O
anti	O
-	O
corruption	O
groups	O
who	O
came	O
here	O
were	O
surprised	O
that	O
the	O
Ombudsman	O
's	O
computations	O
ignored	O
the	O
withdrawn	O
and	O
dismissed	O
cases	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
isang	O
opisyal	O
ng	O
Sandiganbayan	O
.	O



Ang	O
nalalabing	O
lugar	O
ng	O
Luzon	B-LOC
at	O
Western	B-LOC
Visayas	I-LOC
ay	O
makararanas	O
ng	O
maulap	O
na	O
papawirin	O
at	O
kalat	O
-	O
kalat	O
na	O
pagkulog	O
-	O
pagkidlat	O
sa	O
kanlurang	O
bahagi	O
ng	O
southern	O
Luzon	B-LOC
at	O
western	B-LOC
Visayas	I-LOC
.	O



"	O
In	O
a	O
way	O
dapat	O
meron	O
tayo	O
in	O
the	O
sense	O
ang	O
aggrieved	O
parties	O
,	O
they	O
are	O
allowed	O
to	O
protest	O
or	O
object	O
before	O
the	O
clemency	O
is	O
given	O
.	O
But	O
it	O
does	O
not	O
mean	O
to	O
say	O
porke't	O
nag	O
-	O
object	O
ang	O
aggrieved	O
parties	O
,	O
that	O
will	O
stop	O
the	O
President	O
from	O
giving	O
executive	O
clemency	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
kalihim	O
.	O



Wala	O
pang	O
abiso	O
sa	O
iba	O
pang	O
kumpanya	O
ng	O
langis	O
kung	O
susundan	O
ang	O
roll	O
back	O
ng	O
Petron	B-ORG
at	O
Shell	B-ORG
.	O



"	O
Even	O
before	O
the	O
announcement	O
early	O
this	O
morning	O
a	O
6	O
o	O
clock	O
,	O
in	O
the	O
evening	O
of	O
last	O
night	O
,	O
about	O
60	O
to	O
70	O
armed	O
elements	O
of	O
the	O
MILF	O
had	O
also	O
started	O
to	O
move	O
out	O
from	O
these	O
barangays	O
and	O
had	O
returned	O
to	O
their	O
places	O
of	O
origins	O
,	O
"	O
idinagdag	O
ni	O
Dureza	B-PER
.	O



Sa	O
panayam	O
ng	O
dzBB	O
radio	O
,	O
sinabi	O
ni	O
outgoing	O
PNP	O
chief	O
Dir	O
.	O
Gen	O
.	O
Avelino	B-PER
Razon	I-PER
Jr	I-PER
na	O
babakantihin	O
na	O
Barias	B-PER
ang	O
kanyang	O
pwesto	O
bilang	O
NCRPO	O
police	O
chief	O
dahil	O
ililipat	O
ito	O
sa	O
mas	O
mataas	O
na	O
pwesto	O
bilang	O
hepe	O
ng	O
PNP	B-ORG
Directorial	I-ORG
Staff	I-ORG
.	O



=	O
Relief	O
goods	O
para	O
sa	O
Iloilo	B-LOC
'di	O
gagamitin	O
sa	O
pulitika	O
-	O
Malacanang	B-ORG
=	O



Sa	O
sulat	O
ni	O
Antiporda	B-PER
sa	O
GMA	B-ORG
Network	I-ORG
,	O
sinabi	O
nito	O
na	O
:	O
"	O
Journalist	O
killings	O
are	O
never	O
a	O
laughing	O
matter	O
.	O
There	O
is	O
no	O
joke	O
in	O
it	O
.	O
We	O
respect	O
him	O
as	O
a	O
good	O
comedian	O
.	O
His	O
job	O
to	O
entertain	O
has	O
limits	O
,	O
however	O
.	O
And	O
bragging	O
about	O
an	O
old	O
lady	O
who	O
could	O
kill	O
journalists	O
is	O
way	O
beyond	O
his	O
turf	O
.	O
He	O
stepped	O
over	O
and	O
he	O
should	O
apologize	O
not	O
only	O
to	O
the	O
families	O
of	O
journalists	O
who	O
died	O
but	O
to	O
those	O
who	O
lived	O
to	O
see	O
him	O
make	O
his	O
jokes	O
.	O
He	O
should	O
apologize	O
to	O
the	O
thousands	O
of	O
journalists	O
he	O
insulted	O
.	O
"	O



Sa	O
Lunes	O
ay	O
dadalhin	O
na	O
umano	O
ang	O
mga	O
counting	O
machine	O
sa	O
South	B-LOC
Upi	I-LOC
sa	O
Maguindanao	B-LOC
at	O
Bongao	B-LOC
sa	O
Tawi	B-LOC
-	I-LOC
Tawi	I-LOC
.	O
Isusunod	O
naman	O
Sulu	B-LOC
,	O
Basilan	B-LOC
,	O
Marawi	B-LOC
City	I-LOC
sa	O
Lanao	B-LOC
del	I-LOC
Sur	I-LOC
,	O
at	O
Maguindanao	B-LOC
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Pinuna	O
rin	O
niya	O
ang	O
kawalan	O
ng	O
upuan	O
sa	O
terminal	O
kaya	O
ilang	O
pasahero	O
ang	O
napipilitang	O
umupo	O
sa	O
sahig	O
.	O
"	O
Dapat	O
'di	O
pa	O
binuksan	O
kasi	O
chaos	O
ito	O
,	O
"	O
aniya	O
.	O



25	O
.	O
Parungao	B-PER
,	I-PER
Normita	I-PER



=	O
Nasawi	O
sa	O
bagyong	O
'	O
Frank	O
'	O
lumobo	O
sa	O
498	O
-	O
NDCC	B-ORG
=	O



Nakakuha	O
ang	O
mga	O
imbestigador	O
ng	O
bahagi	O
ng	O
bala	O
mula	O
sa	O
9	O
mm	O
na	O
baril	O
.	O



Nagbanta	O
rin	O
si	O
Bravo	B-PER
na	O
lalaban	O
kapag	O
pinasok	O
sila	O
ng	O
mga	O
tropa	O
ng	O
pamahalaan	O
dahil	O
sa	O
kasong	O
isinampa	O
laban	O
sa	O
kanya	O
bunga	O
ng	O
pagsalakay	O
sa	O
Lanao	B-LOC
.	O



Nang	O
muli	O
itong	O
tanungin	O
ng	O
mga	O
mamamahayag	O
tungkol	O
sa	O
hiwalayan	O
,	O
sagot	O
ni	O
Cuneta	B-PER
,	O
"	O
I'll	O
give	O
you	O
one	O
word	O
.	O
Burnout	O
,	O
burnout	O
...	O
I'm	O
burned	O
out	O
of	O
intriga	O
.	O
"	O



Inamin	O
umano	O
ng	O
mga	O
suspek	O
ang	O
pagnanakaw	O
ng	O
mga	O
metro	O
na	O
ibinebenta	O
nila	O
sa	O
isang	O
junk	O
shop	O
sa	O
halagang	O
P190	O
bawat	O
kilo	O
.	O



Ayon	O
kay	O
Trillanes	B-PER
,	O
sa	O
buwan	O
lamang	O
ng	O
Setyembre	O
ay	O
umabot	O
na	O
sa	O
26	O
na	O
sundalo	O
ang	O
nasugatan	O
sa	O
pakikipaglaban	O
sa	O
mga	O
rebeldeng	O
Moro	B-ORG
Islamic	I-ORG
Liberation	I-ORG
Front	I-ORG
sa	O
Lanao	B-LOC
del	I-LOC
Norte	I-LOC
at	O
Lanao	B-LOC
del	I-LOC
Sur	I-LOC
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Inihayag	O
ng	O
Moro	B-ORG
Islamic	I-ORG
Liberation	I-ORG
Front	I-ORG
(	O
MILF	B-ORG
)	O
nitong	O
Biyernes	O
na	O
hiniling	O
nila	O
sa	O
pamahalaan	O
na	O
ipagpaliban	O
ang	O
nakatakdang	O
halalan	O
sa	O
Autonomous	B-LOC
Region	I-LOC
in	I-LOC
Muslim	I-LOC
Mindanao	I-LOC
(	O
ARMM	B-LOC
)	O
sa	O
Agosto	O
11	O
.	O



Aminado	O
si	O
Chua	B-PER
na	O
wala	O
sa	O
kanyang	O
isip	O
na	O
darating	O
ang	O
araw	O
na	O
makapagtatayo	O
siya	O
ng	O
negosyo	O
sa	O
Gitnang	B-LOC
Silangan	I-LOC
.	O



"	O
It	O
's	O
horrendous	O
that	O
despite	O
proclamations	O
by	O
Edison	B-PER
,	O
Rolando	B-PER
and	O
Eduardo	B-PER
that	O
they	O
were	O
tortured	O
into	O
issuing	O
false	O
confessions	O
,	O
the	O
Arroyo	O
government	O
,	O
once	O
again	O
,	O
failed	O
to	O
conduct	O
a	O
genuine	O
investigation	O
into	O
their	O
case	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Connie	B-PER
Bragas	I-PER
-	I-PER
Regalado	I-PER
,	O
chairperson	O
ng	O
Migrante	B-ORG
.	O



Hindi	O
kumita	O



=	O
Murang	O
NFA	O
rice	O
huhugutin	O
na	O
sa	O
merkado	O
sa	O
Lunes	O
=	O



Una	O
ng	O
nanindigan	O
si	O
Atty	O
.	O
Manuel	B-PER
Cervantes	I-PER
,	O
assistant	O
clerk	O
of	O
court	O
,	O
na	O
walang	O
iregularidad	O
sa	O
ginawa	O
ang	O
8th	O
division	O
sa	O
pagpapalabas	O
ng	O
desisyon	O
dahil	O
sa	O
naganap	O
na	O
reorganisasyon	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Ang	O
pahayag	O
ay	O
ginawa	O
ni	O
Morales	B-PER
matapos	O
hilingin	O
ng	O
ilang	O
grupo	O
na	O
imbestigahan	O
ang	O
BOC	B-ORG
upang	O
alamin	O
kung	O
nagpabaya	O
ang	O
ahensya	O
kaya	O
nakapasok	O
sa	O
bansa	O
ang	O
mga	O
gatas	O
at	O
produktong	O
gatas	O
na	O
positibo	O
sa	O
melamine	O
mula	O
sa	O
China	B-LOC
.	O



Masayang	O
-	O
masaya	O
naman	O
si	O
Jun	B-PER
Rosales	I-PER
,	O
71-anyos	O
mula	O
sa	O
Camarines	B-LOC
Sur	I-LOC
na	O
13-taon	O
ng	O
nakakulong	O
dahil	O
sa	O
kasong	O
panggagahasa	O
.	O



"	O
Bicol	B-LOC
region	I-LOC
,	O
Visayas	B-LOC
and	O
Mindanao	B-LOC
will	O
experience	O
cloudy	O
skies	O
with	O
scattered	O
rainshowers	O
and	O
thunderstorms	O
becoming	O
widespread	O
rains	O
over	O
Bicol	B-LOC
region	I-LOC
and	O
Eastern	B-LOC
Visayas	I-LOC
which	O
may	O
trigger	O
flash	O
floods	O
and	O
landslides	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
Pag	B-ORG
-	I-ORG
asa	I-ORG
.	O



Nagulat	O
umano	O
si	O
Sabio	B-PER
na	O
isang	O
linggo	O
matapos	O
ang	O
alok	O
na	O
suhol	O
ay	O
naghain	O
ng	O
urgent	O
motion	O
ang	O
kampo	O
ng	O
Meralco	B-ORG
upang	O
hilingan	O
na	O
si	O
Reyes	O
na	O
ang	O
maging	O
tagapangulo	O
ng	O
komite	O
.	O



Ayon	O
kay	O
Zubiri	B-PER
dapat	O
malutas	O
kaagad	O
ang	O
pag	O
-	O
ambush	O
sa	O
gobernador	O
na	O
nagresulta	O
sa	O
pagkakasugat	O
nito	O
at	O
ng	O
kanyang	O
drayber	O
.	O



Sa	O
kabila	O
ng	O
mga	O
paliwanag	O
ng	O
pamahalaan	O
,	O
sinabi	O
ni	O
Biazon	B-PER
na	O
patuloy	O
na	O
nagdududa	O
ang	O
publiko	O
sa	O
tunay	O
na	O
kinaroroonan	O
ni	O
Smith	B-PER
kaya	O
napagkasunduan	O
ng	O
Lovfa	B-ORG
na	O
sila	O
na	O
mismo	O
ang	O
magtiyak	O
sa	O
kalagayan	O
ng	O
dayuhang	O
sundalo	O
.	O



Iminungkahi	O
ni	O
Cebu	O
Rep	O
.	O
Antonio	B-PER
Cuenco	I-PER
,	O
miyembro	O
ng	O
Lovfa	B-ORG
,	O
na	O
bisitahin	O
nila	O
si	O
Smith	B-PER
sa	O
piitan	O
sa	O
embahada	O
ng	O
US	B-LOC
sa	O
hapon	O
ng	O
Huwebes	O
.	O



Sa	O
pagtatapos	O
ng	O
imbestigasyon	O
nitong	O
Huwebes	O
,	O
hinihinala	O
ng	O
isang	O
maritime	O
expert	O
na	O
posibleng	O
nagkamali	O
ng	O
desisyon	O
ang	O
kapitan	O
ng	O
MV	O
Princess	O
of	O
the	O
Stars	O
na	O
ituloy	O
ang	O
paglalayag	O
sa	O
kabila	O
ng	O
banta	O
ng	O
bagyong	O
si	O
"	O
Frank	O
.	O
"	O



Ang	O
mga	O
dinakip	O
na	O
magsasaka	O
ay	O
kabilang	O
sa	O
grupo	O
ng	O
may	O
20	O
demonstrador	O
na	O
nanawagan	O
na	O
ipamahagi	O
ng	O
pamahalaan	O
ang	O
157-hektaryang	O
hacienda	O
sa	O
Barangay	B-LOC
Guintubhan	I-LOC
,	I-LOC
Isabela	I-LOC
.	O
Kinilala	O
sila	O
na	O
sina	O
Hermigildo	B-PER
Padilla	I-PER
,	O
Romeo	B-PER
Pidoy	I-PER
,	O
Everlito	B-PER
Alguna	I-PER
,	O
Bonbon	B-PER
Alguna	I-PER
,	O
Noel	B-PER
Estaris	I-PER
Jr	I-PER
.	I-PER
at	O
Gerry	B-PER
Batalla	I-PER
.	O



Sinabi	O
ni	O
Velasco	B-PER
na	O
hindi	O
dapat	O
inilipat	O
ng	O
GSIS	O
ang	O
P1	O
bilyon	O
sa	O
OP	O
.	O
"	O
Instead	O
,	O
it	O
should	O
have	O
been	O
apportioned	O
in	O
accordance	O
with	O
the	O
schedule	O
approved	O
by	O
the	O
System	O
,	O
among	O
the	O
government	O
agencies	O
whose	O
properties	O
are	O
insured	O
in	O
the	O
Fund	O
.	O
"	O



*	O
Ryan	B-PER
Abarientos	I-PER
,	O
26	O
,	O
wiper	O
,	O
ng	O
Cebu	B-LOC
City	I-LOC
;	O



Kasabay	O
nito	O
,	O
muling	O
binira	O
ni	O
Zambales	O
Rep	O
.	O
Milagros	B-PER
Magsaysay	I-PER
ang	O
Sulpicio	O
sa	O
pagpapapirma	O
ng	O
Sulpicio	O
ng	O
waiver	O
sa	O
mga	O
pamilya	O
ng	O
nasawing	O
pasahero	O
upang	O
makakuha	O
ng	O
P200,000	O
kompensasyon	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



MANILA	B-LOC
-	O
Hiniling	O
nitong	O
Martes	O
ng	O
Sulpicio	O
Lines	O
Inc	O
,	O
may	O
-	O
ari	O
ng	O
tumaob	O
na	O
MV	O
Princess	O
of	O
the	O
Stars	O
na	O
alisin	O
na	O
ang	O
kautusan	O
na	O
suspindihin	O
ang	O
paglalayag	O
ng	O
kanilang	O
mga	O
pampasaherong	O
barko	O
.	O



Ang	O
grupo	O
ng	O
mga	O
junior	O
officer	O
ay	O
pinangunahan	O
nina	O
Army	O
Capt	O
.	O
Gerardo	B-PER
Gambala	I-PER
at	O
Navy	O
Lieutenant	O
Senior	O
Grade	O
Antonio	B-PER
Trillanes	I-PER
IV	I-PER
.	O
Trillanes	B-PER
.	O
Si	O
Trillanes	B-PER
ay	O
nahalal	O
na	O
senador	O
noong	O
May	O
2007	O
elections	O
.	O



Ang	O
bagong	O
singil	O
sa	O
pamasahe	O
ay	O
mula	O
sa	O
isinumiteng	O
rekomendasyon	O
ng	O
LTFRB	B-ORG
sa	O
NEDA	B-ORG
board	O
,	O
na	O
mula	O
sa	O
mga	O
petisyon	O
ng	O
iba't	O
-	O
ibang	O
grupo	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Inihayag	O
ng	O
mga	O
water	O
concessionaires	O
na	O
Manila	B-ORG
Water	I-ORG
at	O
Maynilad	B-ORG
ang	O
pagtaas	O
ng	O
singil	O
sa	O
kanilang	O
tubig	O
simula	O
sa	O
susunod	O
na	O
buwan	O
(	O
Hulyo	O
)	O
.	O



Nilinaw	O
daw	O
ni	O
Bautista	B-PER
,	O
namumuno	O
sa	O
Task	O
Force	O
'	O
Princess	O
of	O
Stars	O
,	O
'	O
na	O
hindi	O
pa	O
tiyak	O
kung	O
ang	O
115	O
katawan	O
na	O
nakita	O
nitong	O
Miyerkules	O
ay	O
pawang	O
galing	O
sa	O
tumaob	O
na	O
barko	O
.	O



Sa	O
pahayag	O
nitong	O
Huwebes	O
,	O
sinabi	O
ni	O
Majority	O
Leader	O
Francis	B-PER
Pangilinan	I-PER
na	O
kabilang	O
sa	O
mga	O
panukala	O
na	O
inaprubahan	O
ng	O
Senado	O
ay	O
may	O
kaugnayan	O
sa	O
turismo	O
,	O
edukasyon	O
,	O
pre	O
-	O
need	O
industry	O
,	O
at	O
iba	O
pa	O
.	O



Sa	O
hiwalay	O
na	O
ulat	O
,	O
nanindigan	O
naman	O
si	O
Pagasa	B-ORG
director	O
Prisco	B-PER
Nilo	I-PER
na	O
bagaman	O
hindi	O
laging	O
eksaktong	O
nababantayan	O
ang	O
pagbabago	O
ng	O
direksyon	O
ng	O
bagyo	O
,	O
tinitiyak	O
niya	O
na	O
laging	O
ibinibigay	O
ang	O
weather	O
updates	O
sa	O
publiko	O
.	O



Ayon	O
kay	O
Philippine	O
Consul	O
General	O
Ezzedin	B-PER
Tago	I-PER
,	O
nagpadala	O
ang	O
Saudi	B-ORG
Ministry	I-ORG
of	I-ORG
Foreign	I-ORG
Affairs	I-ORG
ng	O
liham	O
upang	O
ipaalam	O
ang	O
kanilang	O
saloobin	O
at	O
gagawing	O
hakbang	O
tungkol	O
sa	O
mga	O
overseas	O
Filipino	O
workers	O
na	O
tumatakas	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
amo	O
.	O



Sinabi	O
ni	O
Beltran	B-PER
na	O
suportado	O
niya	O
ang	O
pagsasampa	O
ng	O
"	O
province	O
-	O
wide	O
"	O
class	O
suit	O
laban	O
sa	O
Sulpicio	O
Lines	O
.	O



Kinilala	O
ng	O
NDCC	B-ORG
ang	O
nadagdag	O
sa	O
listahan	O
ng	O
mga	O
namatay	O
na	O
si	O
Marine	O
Cpl	O
.	O
Angelo	B-PER
Abito	I-PER
,	O
na	O
unang	O
nasugatan	O
sa	O
labanan	O
sa	O
Tipo	B-LOC
-	I-LOC
Tipo	I-LOC
,	O
Basilan	B-LOC
.	O



Sinabi	O
ng	O
senador	B-PER
na	O
malaki	O
ang	O
mawawala	O
sa	O
bansa	O
kung	O
maipapatupad	O
ang	O
naturang	O
MoA.	O



Nais	O
ng	O
kongresista	O
na	O
pansamantalang	O
suspindihin	O
ang	O
lisensya	O
ni	O
Pacquiao	B-PER
bilang	O
professional	O
boxer	O
upang	O
hindi	O
matuloy	O
ang	O
laban	O
nito	O
kay	O
Dela	B-PER
Hoya	I-PER
na	O
gagawin	O
sa	O
MGM	B-LOC
Grand	I-LOC
Arena	I-LOC
,	I-LOC
Las	I-LOC
Vegas	I-LOC
,	I-LOC
Nevada	I-LOC
.	O



Ang	O
pagtaas	O
pa	O
rin	O
ng	O
presyo	O
ng	O
krudo	O
sa	O
pandaigdigang	O
pamilihan	O
ang	O
idinadahilan	O
ng	O
mga	O
kumpanya	O
ng	O
langis	O
sa	O
patuloy	O
na	O
pagtaas	O
ng	O
presyo	O
ng	O
produkto	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Bago	O
ang	O
matagumpay	O
na	O
paghablot	O
ni	O
Pacquiao	O
sa	O
135-pound	O
title	O
belt	O
sa	O
lightweight	O
division	O
,	O
minsan	O
na	O
rin	O
nagtangka	O
sa	O
nasabing	O
debisyon	O
sina	O
Randy	B-PER
Suico	I-PER
at	O
Gabriel	B-PER
"	I-PER
Flash	I-PER
"	I-PER
Elorde	I-PER
ngunit	O
kapwa	O
sila	O
nabigo	O
.	O



=	O
Koreans	O
na	O
nasawi	O
sa	O
aksidente	O
sa	O
Pangasinan	B-LOC
dadalhin	O
sa	O
Maynila	B-LOC
=	O



Iminungkahi	O
ni	O
Gaite	B-PER
na	O
ibasura	O
ng	O
gobyerno	O
ang	O
patakarang	O
liberalisasyon	O
sa	O
ekonomya	O
at	O
pagsunod	O
lamang	O
sa	O
dikta	O
ng	O
makapanyarihang	O
mga	O
bansa	O
gaya	O
ng	O
US	B-LOC
.	O



Inamin	O
ni	O
Sen	O
.	O
Ramon	B-PER
"	I-PER
Bong	I-PER
"	I-PER
Revilla	I-PER
Jr	I-PER
.	I-PER
na	O
siya	O
ang	O
nagsulong	O
sa	O
paglalaan	O
ng	O
pondo	O
para	O
sa	O
nasabing	O
tulay	O
ngunit	O
taliwas	O
sa	O
paniwala	O
ni	O
Lacson	B-PER
,	O
"	O
dalawang	O
"	O
magkaibang	O
tulay	O
ang	O
nakapaloob	O
sa	O
budget	O
na	O
may	O
magkaparehong	O
pangalan	O
.	O



"	O
If	O
they	O
keep	O
on	O
saying	O
that	O
line	O
,	O
if	O
they	O
cannot	O
control	O
(	O
their	O
men	O
)	O
,	O
then	O
the	O
government	O
will	O
certainly	O
control	O
them	O
and	O
we	O
will	O
undertake	O
our	O
mandate	O
to	O
protect	O
the	O
people	O
and	O
the	O
communities	O
and	O
we	O
cannot	O
renege	O
on	O
that	O
constitutional	O
mandate	O
,	O
"	O
paliwanag	O
ni	O
Yano	B-PER
.	O



Maging	O
si	O
Muntinlupa	O
City	O
Rep	O
.	O
Ruffy	B-PER
Biazon	I-PER
ay	O
nagpahayag	O
na	O
hindi	O
dapat	O
isuko	O
ng	O
Kongreso	O
ang	O
kapangyarihan	O
nito	O
sa	O
taunang	O
budget	O
.	O



"	O
Fearful	O
naman	O
kami	O
na	O
mag	O
-	O
impose	O
ng	O
total	O
ban	O
because	O
it	O
might	O
be	O
detrimental	O
to	O
the	O
whole	O
OFW	O
deployment	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Baldoz	B-PER
,	O
na	O
nauna	O
ng	O
tinutulan	O
ng	O
United	B-ORG
Filipino	I-ORG
Seafarers	I-ORG
(	O
UFS	B-ORG
)	O
.	O



Samantala	O
,	O
si	O
Augusto	B-PER
Santos	I-PER
na	O
nagsilbing	O
acting	O
director	O
general	O
ng	O
NEDA	B-ORG
ay	O
babalik	O
sa	O
kanyang	O
posisyon	O
bilang	O
deputy	O
director	O
-	O
general	O
ng	O
ahensya	O
.	O



"	O
Meeting	O
members	O
of	O
Filipino	O
communities	O
in	O
the	O
countries	O
that	O
she	O
visits	O
is	O
a	O
standard	O
feature	O
of	O
the	O
President	O
's	O
trips	O
abroad	O
in	O
an	O
effort	O
to	O
keep	O
them	O
posted	O
on	O
developments	O
back	O
home	O
and	O
to	O
encourage	O
them	O
to	O
invest	O
in	O
the	O
country	O
,	O
as	O
well	O
as	O
thank	O
them	O
for	O
their	O
remittances	O
that	O
had	O
helped	O
improve	O
the	O
economy	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
pahayag	O
ng	O
Malacanang	O
.	O



Sa	O
Malolos	B-LOC
itinatag	O
ni	O
General	O
Emilio	B-PER
Aguinaldo	I-PER
ang	O
unang	O
Republika	O
ng	O
Pilipinas	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



*	O
Jolly	O
Cow	O
Pure	O
Fresh	O
Milk	O



Ayon	O
sa	O
pamunuan	O
ng	O
ABS	O
-	O
CBN	O
,	O
ginagawa	O
nito	O
ang	O
lahat	O
ng	O
makakaya	O
upang	O
tumulong	O
sa	O
pagpapalaya	O
kina	O
Drilon	B-PER
at	O
maging	O
kay	O
Dinampo	B-PER
.	O



Sinabi	O
ng	O
kongresista	O
na	O
ang	O
pahayag	O
ni	O
Cruz	B-PER
ay	O
maaaring	O
magdulot	O
ng	O
takot	O
sa	O
publiko	O
at	O
negosyante	O
sa	O
halip	O
na	O
makatulong	O
upang	O
makamit	O
ang	O
kapayapaan	O
sa	O
Mindanao	B-LOC
.	O



Nanatiling	O
bihag	O
naman	O
ng	O
grupo	O
si	O
Drilon	B-PER
;	O
cameraman	O
na	O
si	O
Jimmy	B-PER
Encarnacion	I-PER
,	O
at	O
propesor	O
na	O
si	O
Octavio	B-PER
Dinampo	I-PER
.	O



MANILA	B-LOC
,	I-LOC
Philippines	I-LOC
-	O
Pansamantalang	O
lumabo	O
ang	O
pagkilos	O
ng	O
oposisyon	O
na	O
patalsikin	O
si	O
Sen	O
.	O
Manny	B-PER
Villar	I-PER
bilang	O
Senate	O
president	O
matapos	O
kapusin	O
sa	O
bilang	O
ang	O
grupo	O
ni	O
Sen	O
.	O
Panfilo	B-PER
Lacson	I-PER
na	O
makakuha	O
ng	O
13	O
senador	O
.	O



Mariin	O
namang	O
pinabulaanan	O
ni	O
Speaker	O
Nograles	B-PER
ang	O
pagdadawit	O
ni	O
Madrigal	B-PER
sa	O
kanyang	O
kapatid	O
sa	O
kontrobersyal	O
na	O
proyekto	O
ng	O
Quedancor	B-ORG
.	O



"	O
I	O
was	O
merely	O
a	O
provincial	O
administrator	O
who	O
had	O
no	O
discretion	O
but	O
to	O
implement	O
in	O
all	O
honesty	O
and	O
good	O
faith	O
,	O
a	O
lawful	O
order	O
passed	O
by	O
the	O
Sangguniang	O
Panlalawigan	O
,	O
and	O
approved	O
by	O
the	O
governor	O
,	O
"	O
idinagdag	O
niya	O
.	O



Si	O
Drilon	B-PER
ay	O
pinalaya	O
hatinggabi	O
ng	O
Martes	O
,	O
kasama	O
ang	O
kanyang	O
cameraman	O
na	O
si	O
Jimmy	B-PER
Encarnacion	I-PER
at	O
university	O
professor	O
na	O
si	O
Octavio	B-PER
Dinampo	I-PER
.	O
Naunang	O
pinalaya	O
ang	O
assistant	O
cameraman	O
na	O
si	O
Angelo	B-PER
Valderama	I-PER
.	O



"	O
We	O
have	O
installed	O
dedicated	O
phone	O
lines	O
to	O
allow	O
the	O
field	O
support	O
technicians	O
to	O
provide	O
quick	O
updates	O
in	O
their	O
designated	O
areas	O
,	O
"	O
aniya	O
.	O



Dapat	O
din	O
umanong	O
konsultahin	O
ang	O
mamamayan	O
kaugnay	O
sa	O
mga	O
plano	O
na	O
lawakan	O
ang	O
sakop	O
ng	O
ARMM	B-LOC
.	O



Ang	O
talamak	O
na	O
pagpupuslit	O
ng	O
produkto	O
sa	O
bansa	O
ang	O
pinapaniwalaang	O
dahilan	O
kaya	O
bigo	O
umano	O
ang	O
pamahalaan	O
na	O
makamit	O
ang	O
target	O
collections	O
sa	O
buwis	O
bawat	O
taon	O
.	O



Kabilang	O
sa	O
mga	O
sakay	O
ng	O
C-130	O
ay	O
sina	O
Maj	O
.	O
Manuel	B-PER
A.	I-PER
Zambrano	I-PER
,	O
pilot	O
;	O
Capt	O
.	O
Adrian	B-PER
de	I-PER
Dios	I-PER
,	O
co	O
-	O
pilot	O
;	O
at	O
crew	O
members	O
na	O
sina	O
--	O
Technical	O
Sergeant	O
Lobregas	B-PER
Constantino	I-PER
and	O
Staff	O
Sergeants	O
John	B-PER
Ariola	I-PER
,	O
Gerry	B-PER
Denioso	I-PER
,	O
Felix	B-PER
Patraica	I-PER
,	O
Pedronelo	B-PER
Fernandez	I-PER
,	O
Patricio	B-PER
Romeo	I-PER
Gaor	I-PER
,	O
at	O
Aldrin	B-PER
Illustrisimo	I-PER
.	O



"	O
Stop	O
misleading	O
the	O
public	O
.	O
The	O
President	O
is	O
working	O
24/7	O
to	O
address	O
the	O
country	O
's	O
pressing	O
concerns	O
and	O
this	O
is	O
a	O
sign	O
she	O
's	O
intent	O
to	O
finish	O
her	O
job	O
at	O
the	O
end	O
of	O
her	O
term	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Lapus	B-PER
.	O



Ayon	O
naman	O
kay	O
Usman	B-PER
,	O
ang	O
pagsasagawa	O
ng	O
mga	O
ganitong	O
programa	O
ng	O
mga	O
Filipino	O
Community	O
,	O
OWWA	O
at	O
konsulado	O
ay	O
mahalaga	O
upang	O
maiparamdam	O
sa	O
mga	O
OFWs	O
,	O
lalo	O
na	O
ang	O
mga	O
nakatira	O
sa	O
malalayong	O
lugar	O
sa	O
Saudi	B-LOC
ang	O
kanilang	O
importansya	O
.	O



"	O
The	O
modifications	O
have	O
significant	O
effects	O
to	O
the	O
watertight	O
integrity	O
of	O
the	O
vessel	O
and	O
impeded	O
the	O
movement	O
of	O
passengers	O
during	O
emergency	O
situations	O
which	O
resulted	O
in	O
the	O
trapping	O
passengers	O
in	O
the	O
C	O
-	O
deck	O
,	O
"	O
paliwanag	O
ng	O
kongresista	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Naantala	O
ang	O
paglisan	O
ng	O
tropa	O
ng	O
Moro	B-ORG
Islamic	I-ORG
Liberation	I-ORG
Front	I-ORG
(	B-ORG
MILF	O
)	O
sa	O
ilang	O
lugar	O
sa	O
North	B-LOC
Cotabato	I-LOC
dahil	O
sa	O
usapin	O
ng	O
seguridad	O
,	O
ayon	O
sa	O
isang	O
peace	O
negotiator	O
ng	O
pamahalaan	O
nitong	O
Sabado	O
.	O



Ayon	O
kay	O
Ronald	O
Raguero	B-PER
,	I-PER
presidente	I-PER
at	O
CEO	O
ng	O
United	B-ORG
Shelter	I-ORG
Health	I-ORG
Products	I-ORG
,	O
posibleng	O
ang	O
pagkakaroon	O
ng	O
endorser	O
na	O
pulitiko	O
(	O
Legarda	B-PER
)	O
ang	O
dahilan	O
kaya	O
pinag	O
-	O
initan	O
ang	O
kanilang	O
produkto	O
.	O



Sinabi	O
rin	O
niya	O
na	O
inoobserbahan	O
pa	O
ng	O
DepEd	B-ORG
ang	O
sitwasyon	O
at	O
naghihintay	O
pa	O
sila	O
ng	O
mga	O
updates	O
galing	O
sa	O
mga	O
lokal	O
na	O
pamahalaan	O
tungkol	O
sa	O
kani	O
-	O
kanilang	O
mga	O
nasasakupan	O
.	O



Si	O
Maureen	B-PER
,	O
kasama	O
ang	O
kaibigan	O
na	O
si	O
Roland	B-PER
John	I-PER
Chapman	I-PER
ay	O
binaril	O
ni	O
Teehankee	B-PER
noong	O
1991	O
.	O
Himalang	O
nabuhay	O
naman	O
ang	O
kasama	O
nilang	O
si	O
Jussi	B-PER
Leino	I-PER
na	O
nagsilbing	O
testigo	O
sa	O
krimen	O
.	O
Taong	O
1995	O
nang	O
hatulan	O
ng	O
korte	O
si	O
Teehankee	B-PER
na	O
makulong	O
sa	O
National	B-LOC
Bilibid	I-LOC
Prison	I-LOC
sa	O
Muntinlupa	B-LOC
City	I-LOC
.	O



Pinuna	O
ni	O
Hataman	B-PER
kung	O
bakit	O
hindi	O
isinama	O
sa	O
computerization	O
ang	O
listahan	O
ng	O
mga	O
botante	O
na	O
makakatulong	O
umano	O
upang	O
maiwasan	O
ang	O
flying	O
voters	O
at	O
pagpapalit	O
ng	O
mga	O
botante	O
.	O



Ayon	O
kay	O
Romulo	B-PER
,	O
ang	O
kikitain	O
sa	O
mga	O
consular	O
officer	O
sa	O
susunod	O
na	O
taon	O
ay	O
mataas	O
ng	O
100	O
porsyento	O
kumpara	O
sa	O
inaasahang	O
kikitain	O
ngayong	O
2008	O
na	O
aabot	O
sa	O
P3.4	O
bilyon	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Hiningi	O
na	O
rin	O
ng	O
isang	O
malaking	O
grupo	O
ng	O
mga	O
recruiter	O
sa	O
Pilipinas	O
ang	O
tulong	O
ni	O
Senate	O
President	O
Manuel	B-PER
Villar	I-PER
para	O
mapigilan	O
ang	O
pagpapatupad	O
ng	O
Unified	O
Contract	O
sa	O
Saudi	B-LOC
Arabia	I-LOC
simula	O
sa	O
Setyembre	O
1	O
.	O



Sinabi	O
ni	O
Chief	O
Supt	O
.	O
Roberto	B-PER
Rosales	I-PER
,	O
hepe	O
ng	O
Manila	B-ORG
Police	I-ORG
District	I-ORG
,	O
na	O
magiging	O
susi	O
sa	O
kaso	O
ang	O
video	O
tungkol	O
sa	O
sinasabing	O
panghahalay	O
ng	O
apat	O
na	O
lalaking	O
minor	O
-	O
de	O
-	O
edad	O
sa	O
isang	O
minor	O
-	O
de	O
-	O
edad	O
na	O
babae	O
.	O



"	O
In	O
2005	O
,	O
the	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Finance	I-ORG
showed	O
that	O
,	O
at	O
the	O
very	O
least	O
,	O
P5	O
billion	O
pesos	O
would	O
be	O
collected	O
from	O
such	O
an	O
imposition	O
,	O
based	O
on	O
2002	O
and	O
2003	O
gross	O
sales	O
of	O
the	O
biggest	O
companies	O
selling	O
these	O
goods	O
.	O
These	O
funds	O
can	O
be	O
put	O
to	O
better	O
use	O
through	O
pro	O
-	O
poor	O
programs	O
and	O
projects	O
promoting	O
public	O
health	O
,	O
education	O
and	O
infrastructure	O
,	O
"	O
paliwanag	O
niya	O
.	O



Ang	O
mga	O
tripulante	O
ay	O
sakay	O
ng	O
chemical	O
tanker	O
MT	O
Bunga	O
Melati	O
Dua	O
nang	O
agawin	O
ito	O
ng	O
mga	O
pirata	O
sa	O
Gulf	B-LOC
of	I-LOC
Aden	I-LOC
noong	O
Aug	O
.	O
19	O
,	O
at	O
ang	O
MT	O
Bunga	O
Melati	O
5	O
na	O
na	O
-	O
hijack	O
din	O
noong	O
Aug	O
.	O
25	O
sa	O
nasabi	O
ring	O
karagatan	O
.	O



"	O
Ang	O
appointment	O
paper	O
Oct	O
.	O
13	O
pa	O
ang	O
tatak	O
,	O
'di	O
makakatanggap	O
at	O
makapag	O
-	O
verify	O
until	O
Monday	O
.	O
Medyo	O
inuunawa	O
pa	O
namin	O
bakit	O
nagkaganoon	O
,	O
bakit	O
at	O
the	O
last	O
minute	O
lumipad	O
ang	O
Sec	O
-	O
Gen	O
papuntang	O
Geneva	B-LOC
,	O
"	O
pahayag	O
ng	O
kongresista	O
.	O
-	O
Fidel	B-PER
Jimenez	I-PER
,	O
GMANews	O
.	O
TV	O



"	O
The	O
federal	O
system	O
is	O
good	O
not	O
only	O
for	O
the	O
Bangsamoro	B-LOC
land	I-LOC
.	O
It	O
will	O
also	O
fuel	O
the	O
growth	O
of	O
our	O
provinces	O
whose	O
progress	O
have	O
been	O
somewhat	O
stunted	O
by	O
the	O
centralized	O
form	O
of	O
governance	O
,	O
"	O
idinagdag	O
ni	O
Albano	B-PER
.	O



Ngunit	O
hindi	O
naman	O
umano	O
apektado	O
si	O
Pangulong	O
Arroyo	B-PER
sa	O
mga	O
pahiwatig	O
ng	O
mga	O
kalihim	O
dahil	O
wala	O
umano	O
sa	O
isip	O
nito	O
ang	O
pulitika	O
.	O



Ipinaliwanag	O
din	O
nito	O
na	O
kailangan	O
munang	O
aprubahan	O
ng	O
komite	O
ang	O
sarili	O
nitong	O
Rules	O
na	O
magiging	O
gabay	O
nila	O
sa	O
pagdaraos	O
ng	O
paginig	O
.	O
Inatasan	O
ng	O
senadora	O
na	O
kaagad	O
ipadala	O
ang	O
kopya	O
ng	O
resolusyon	O
sa	O
lahat	O
ng	O
miyembro	O
ng	O
komite	O
.	O



"	O
I	O
don't	O
have	O
the	O
exact	O
figure	O
but	O
it	O
went	O
up	O
beyond	O
6	O
percent	O
in	O
the	O
first	O
semester	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Roque	B-PER
.	O



Nagbabala	O
rin	O
si	O
Estrada	B-PER
kaugnay	O
sa	O
ulat	O
na	O
posibleng	O
kunin	O
ng	O
Government	B-ORG
Service	I-ORG
Insurance	I-ORG
System	I-ORG
(	O
GSIS	B-ORG
)	O
ang	O
serbisyo	O
ni	O
boxing	O
champion	O
Manny	B-PER
Pacquiao	I-PER
upang	O
ipantapat	O
sa	O
infomercial	O
ni	O
Santos	B-PER
.	O



"	O
Because	O
we	O
are	O
lower	O
by	O
two	O
pesos	O
in	O
the	O
prices	O
of	O
gasoline	O
and	O
diesel	O
we	O
are	O
patiently	O
waiting	O
for	O
other	O
oil	O
companies	O
to	O
follow	O
and	O
rollback	O
in	O
order	O
to	O
match	O
our	O
pump	O
prices	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Medina	B-PER
-	I-PER
Cue	I-PER
.	O



Samantala	O
,	O
si	O
Sen	O
.	O
Loren	B-PER
Legarda	I-PER
ay	O
nakakuha	O
ng	O
12	O
percent	O
,	O
Sen	O
.	O
Francis	B-PER
Escudero	I-PER
ay	O
may	O
11	O
percent	O
,	O
habang	O
sina	O
Sen	O
Lacson	B-PER
at	O
dating	O
Pangulong	O
Joseph	B-PER
Estrada	I-PER
ay	O
tabla	O
sa	O
9	O
percent	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Idinagdag	O
niya	O
na	O
kahit	O
si	O
Pangulong	O
Gloria	B-PER
Macapagal	I-PER
Arroyo	I-PER
ay	O
walang	O
kapangyarihan	O
upang	O
atasan	O
ang	O
Commission	B-ORG
on	I-ORG
Elections	I-ORG
na	O
ipagpaliban	O
ang	O
halalan	O
.	O



Inakusahan	O
ni	O
Akbayan	O
Rep	O
.	O
Risa	B-PER
Hontiveros	I-PER
na	O
nagsinungaling	O
si	O
Edgar	B-PER
Go	I-PER
,	O
vice	O
president	O
ng	O
Sulpicio	B-ORG
,	O
nang	O
sabihin	O
umano	O
nito	O
sa	O
komite	O
na	O
hindi	O
mimodify	O
o	O
binago	O
ang	O
barko	O
mula	O
nang	O
bilhin	O
sa	O
Japan	B-LOC
.	O



=	O
Saan	O
nagmula	O
si	O
Prinsesa	B-PER
Urduja	I-PER
=	O



"	O
Positive	O
attitude	O
ito	O
na	O
mare	O
-	O
resolve	O
ito	O
na	O
...	O
manunumbalik	O
sina	O
Ces	B-PER
Drilon	I-PER
safely	O
sa	O
ating	O
piling	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Razon	B-PER
.	O



=	O
Lacson	B-PER
nagparamdam	O
ng	O
'	O
Jose	B-PER
Pidal	I-PER
Part	O
2	O
'	O
=	O



Ang	O
panawagan	O
ay	O
ginawa	O
ni	O
Bacolod	O
Rep	O
.	O
Monico	B-PER
Puentevella	I-PER
matapos	O
nitong	O
mapuna	O
na	O
naging	O
sponsor	O
ng	O
Olympics	O
ang	O
inumin	O
na	O
gawa	O
ng	O
kumpanyang	O
Greenfood	B-ORG
Yili	I-ORG
.	O



Inilarawan	O
ni	O
Razon	B-PER
ang	O
mga	O
ebidensya	O
laban	O
kay	O
Isnaji	B-PER
na	O
:	O
"	O
(	O
In	O
the	O
picture	O
)	O
is	O
Mayor	O
Isnaji	B-PER
seen	O
in	O
beige	O
vest	O
and	O
checkered	O
polo	O
.	O
Si	O
Lady	B-PER
in	O
white	O
na	O
may	O
bonnet	O
and	O
Senior	O
Superintendent	O
(	O
Winnie	B-PER
)	O
Quidatu	B-PER
in	O
blue	O
and	O
a	O
bodyguard	O
of	O
Quidatu	B-PER
who	O
is	O
a	O
member	O
of	O
the	O
Intelligence	O
Group	O
who	O
was	O
sent	O
to	O
Jolo	B-LOC
in	O
a	O
covert	O
operation	O
after	O
we	O
received	O
info	O
that	O
the	O
leader	O
of	O
kidnap	O
for	O
ransom	O
is	O
a	O
certain	O
Laring	B-PER
-	I-PER
Laring	I-PER
.	O
"	O



=	O
Pagtatapos	O
ng	O
28	O
scholar	O
ng	O
Tesda	B-ORG
nabitin	O
,	O
solon	O
nagalit	O
=	O



"	O
This	O
is	O
to	O
prevent	O
the	O
accused	O
public	O
officer	O
from	O
hampering	O
his	O
prosecution	O
by	O
intimidating	O
or	O
influencing	O
witnesses	O
,	O
tampering	O
with	O
documentary	O
evidence	O
or	O
committing	O
further	O
acts	O
of	O
malfeasance	O
while	O
in	O
office	O
,	O
"	O
saad	O
sa	O
rekomendasyon	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Mahigit	O
800	O
tao	O
ang	O
sinasabing	O
sakay	O
ng	O
barko	O
nang	O
tumaob	O
ito	O
matapos	O
hampasin	O
ng	O
malalaking	O
alon	O
dahil	O
sa	O
bagyong	O
"	O
Frank	O
"	O
noong	O
nakaraang	O
linggo	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



"	O
This	O
Court	O
does	O
not	O
find	O
any	O
evidence	O
on	O
record	O
that	O
Rodolfo	O
struggled	O
or	O
made	O
an	O
outcry	O
for	O
help	O
when	O
he	O
was	O
allegedly	O
'	O
grabbed	O
'	O
or	O
'	O
abducted	O
'	O
at	O
the	O
airport	O
.	O
Rodolfo	B-PER
even	O
testified	O
that	O
nobody	O
held	O
him	O
,	O
and	O
they	O
were	O
not	O
hostile	O
to	O
him	O
nor	O
shouted	O
at	O
him	O
,	O
"	O
paliwanag	O
ng	O
korte	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Hiningi	O
ng	O
armadong	O
grupo	O
na	O
may	O
hawak	O
sa	O
broadcast	O
journalist	O
na	O
si	O
Cecilia	B-PER
"	I-PER
Ces	I-PER
"	I-PER
Orena	I-PER
-	I-PER
Drilon	I-PER
at	O
tatlong	O
iba	O
pa	O
na	O
gawing	O
emisaryo	O
sa	O
pakikipagnegosasyon	O
sa	O
kanila	O
si	O
Mayor	O
Isnaji	B-PER
Alvarez	I-PER
ng	O
Indanan	B-LOC
,	I-LOC
Sulu	I-LOC
.	O



"	O
Farmers	O
in	O
my	O
district	O
have	O
informed	O
me	O
that	O
the	O
harvest	O
season	O
for	O
palay	O
has	O
just	O
began	O
.	O
The	O
bad	O
news	O
is	O
that	O
the	O
market	O
price	O
for	O
palay	O
is	O
very	O
low	O
.	O
Ten	O
pesos	O
per	O
kilo	O
for	O
palay	O
na	O
hindi	O
pa	O
tuyo	O
at	O
doon	O
naman	O
sa	O
dried	O
,	O
13	O
pesos	O
per	O
kilo	O
,	O
"	O
paliwanag	O
ni	O
Barzaga	B-PER
.	O



Sinabi	O
ng	O
aktor	O
na	O
batid	O
niya	O
ang	O
damdamin	O
ng	O
mga	O
Filipino	O
na	O
nangingibang	O
bansa	O
at	O
malayo	O
sa	O
kanilang	O
mahal	O
sa	O
buhay	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



=	O
LTO	B-ORG
kinalampag	O
na	O
tukuyin	O
ang	O
solon	O
na	O
nagpagamit	O
ng	O
"	O
8	O
"	O
sa	O
kotseng	O
nakasagasa	O
=	O



"	O
On	O
the	O
other	O
hand	O
,	O
employment	O
in	O
the	O
agriculture	O
sector	O
expanded	O
slightly	O
by	O
0.4-percent	O
but	O
this	O
was	O
a	O
sharp	O
decrease	O
from	O
5.1	O
percent	O
growth	O
in	O
the	O
same	O
period	O
last	O
year	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
NEDA	B-ORG
.	O



Ipinaliwanag	O
ni	O
Roberto	B-PER
Almazora	I-PER
,	O
kinatawan	O
ng	O
Meralco	B-ORG
,	O
na	O
may	O
tatlong	O
dahilan	O
sa	O
system	O
loss	O
charge	O
na	O
kinabibilangan	O
ng	O
technical	O
loss	O
(	O
75	O
%	O
)	O
;	O
pilferage	O
(	O
23	O
%	O
)	O
at	O
utility	O
consumption	O
(	O
2	O
%	O
)	O
.	O



Nanawagan	O
si	O
Speaker	O
Prospero	B-PER
Nograles	I-PER
sa	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Agrarian	I-ORG
Reform	I-ORG
at	O
Agriculture	B-ORG
Department	I-ORG
na	O
magsagawa	O
ng	O
pag	O
-	O
aaral	O
upang	O
tukuyin	O
kung	O
sino	O
ang	O
mga	O
magsasaka	O
na	O
dapat	O
makinabang	O
sa	O
programa	O
sa	O
ilalim	O
ng	O
Comprehensive	O
Agrarian	O
Reform	O
Program	O
(	O
CARP	O
)	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Hinamon	O
ng	O
Malacanang	O
nitong	O
Biyernes	O
si	O
opposition	O
Sen	O
.	O
Panfilo	B-PER
Lacson	I-PER
na	O
ilabas	O
ang	O
sinasabing	O
panibagong	O
iregularidad	O
na	O
kinasasangkutan	O
ni	O
First	O
Gentleman	O
Jose	B-PER
Miguel	I-PER
Arroyo	I-PER
.	O



Dahil	O
umano	O
sa	O
sinabi	O
ni	O
Conejos	B-PER
,	O
hindi	O
nakapagtataka	O
na	O
maraming	O
Filipino	B-PER
ang	O
naghihirap	O
sa	O
Malaysia	B-LOC
-	O
at	O
maging	O
sa	O
ibang	O
bansa	O
-	O
na	O
nakararanas	O
ng	O
brutal	O
at	O
hindi	O
makataong	O
deportasyon	O
.	O



Maging	O
si	O
Deputy	O
Speaker	O
for	O
Mindanao	O
Rep	O
.	O
Simeon	B-PER
Datumanong	I-PER
(	O
Maguindanao	B-LOC
)	O
,	O
ay	O
naniniwala	O
na	O
magandang	O
suwestyon	O
na	O
gawing	O
pinuno	O
ng	O
peace	O
panel	O
si	O
Roxas	B-PER
.	O



Samantala	O
,	O
ibinulgar	O
ni	O
Sen	O
.	O
Miriam	B-PER
Defensor	I-PER
-	I-PER
Santiago	I-PER
na	O
pinalobo	O
ng	O
mahigit	O
P11.5	O
bilyon	O
ang	O
2008	O
national	O
budget	O
para	O
sa	O
public	O
works	O
sa	O
pamamagitan	O
ng	O
tinatawag	O
na	O
"	O
congressional	O
insertions	O
.	O
'	O



Idinahilan	O
naman	O
ni	O
Sen	O
.	O
Francis	B-PER
Escudero	I-PER
na	O
"	O
obligasyon	O
"	O
ng	O
isang	O
senador	O
na	O
dumalo	O
sa	O
SONA	O
.	O



Kinilala	O
ang	O
biktima	O
na	O
si	O
Fidel	B-PER
Castro	I-PER
Nacion	I-PER
Jr	I-PER
.	I-PER
,	O
38	O
,	O
municipal	O
councilor	O
ng	O
San	B-LOC
Rafael	I-LOC
,	I-LOC
Bulacan	I-LOC
,	O
ayon	O
kay	O
Supt	O
.	O
Richie	B-PER
Posadas	I-PER
,	O
Provincial	O
Officer	O
of	O
the	O
3rd	O
Criminal	O
Investigation	O
and	O
Detection	O
Unit	O
.	O



Sinabi	O
ni	O
Senior	O
Police	O
Officer	O
(	O
SPO	O
)	O
1	O
Roger	B-PER
Villalun	I-PER
sa	O
GMANews	O
.	O
TV	O
,	O
na	O
natagpuan	O
ang	O
mga	O
labi	O
ng	O
mga	O
biktima	O
na	O
may	O
tama	O
ng	O
bala	O
sa	O
katawan	O
sa	O
loob	O
ng	O
kanilang	O
bungalow	O
-	O
type	O
na	O
bahay	O
sa	O
Pleasant	B-LOC
Hills	I-LOC
Subdivision	I-LOC
sa	O
barangay	O
San	B-LOC
Manuel	I-LOC
.	O



Ngunit	O
duda	O
ang	O
pamilya	O
ni	O
Evelyn	B-PER
na	O
nagpatiwakal	O
ang	O
OFW	O
dahil	O
may	O
nakita	O
umanong	O
sugat	O
umano	O
sa	O
dibdib	O
nito	O
,	O
pasa	O
sa	O
katawan	O
at	O
pamamaga	O
ng	O
maselang	O
bahagi	O
ng	O
katawan	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Sinampahan	O
ng	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Justice	I-ORG
(	O
DOJ	B-ORG
)	O
nitong	O
Biyernes	O
ng	O
syndicated	O
estafa	O
ang	O
Manila	B-ORG
Electric	I-ORG
Co	I-ORG
.	I-ORG
(	O
Meralco	B-ORG
)	O
matapos	O
makitang	O
may	O
basehan	O
ang	O
reklamong	O
inihain	O
ng	O
National	B-ORG
Association	I-ORG
of	I-ORG
Electricity	I-ORG
Consumers	I-ORG
for	I-ORG
Reform	I-ORG
(	O
Nasecore	B-ORG
)	O
noong	O
May	O
29	O
.	O



Si	O
Basilan	O
Governor	O
Jum	B-PER
Akbar	I-PER
,	O
ang	O
pinuno	O
ng	O
local	O
crisis	O
management	O
committee	O
,	O
ngunit	O
itinalaga	O
nito	O
si	O
Sakahalul	B-PER
,	O
upang	O
makipagnegosasyon	O
sa	O
mga	O
bandido.-	B-PER
GMANews	O
.	O
TV	O



Sinabi	O
rin	O
sa	O
ulat	O
nagpahayag	O
ng	O
pagkasdismaya	O
ang	O
mag	O
-	O
amang	O
Isnaji	B-PER
sa	O
ginawang	O
pagtrato	O
sa	O
kanila	O
matapos	O
ang	O
krisis	O
.	O



Ayon	O
kay	O
Pangilinan	B-PER
,	O
majority	O
leader	O
ng	O
Senado	O
,	O
pinilipit	O
ng	O
Malacanang	O
na	O
makalimutan	O
ng	O
mamamayan	O
ang	O
kapalpakan	O
ng	O
gobyerno	O
sa	O
isinusulong	O
nitong	O
peace	O
agreement	O
sa	O
MILF	B-ORG
na	O
nauwi	O
sa	O
karahasan	O
at	O
nadamay	O
pati	O
ang	O
mga	O
sibilyan	O
sa	O
ilang	O
lugar	O
sa	O
Mindanao	B-LOC
.	O



Sa	O
kanyang	O
pagdalo	O
sa	O
isinagawang	O
pagdinig	O
ng	O
Senate	B-ORG
Committee	I-ORG
on	I-ORG
Finance	I-ORG
na	O
pinamumunuan	O
ni	O
Enrile	B-PER
hinggil	O
sa	O
2009	O
budget	O
ng	O
DPWH	B-ORG
,	O
sinabi	O
ni	O
Ebdane	B-PER
na	O
isinasagawa	O
niya	O
ang	O
panawagan	O
dahil	O
wala	O
naman	O
siyang	O
nakikitang	O
anomalya	O
sa	O
naturang	O
insertions	O
.	O



Sinabi	O
ni	O
MILF	B-ORG
spokesman	O
Eid	B-PER
Kabalu	I-PER
na	O
malaki	O
ang	O
magiging	O
epekto	O
ng	O
pagbagsak	O
ng	O
negosasyon	O
sa	O
Malaysia	B-LOC
sa	O
kabuuan	O
ng	O
usapang	O
pangkapayapaan	O
.	O



Umapela	O
naman	O
si	O
Speaker	O
Prospero	B-PER
Nograles	I-PER
na	O
hayaan	O
na	O
si	O
Arroyo	B-PER
na	O
ituloy	O
ang	O
pamamahala	O
nito	O
hanggang	O
matapos	O
ang	O
termino	O
sa	O
2010	O
.	O
-Fidel	B-PER
Jimenez	I-PER
,	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Sinabi	O
ni	O
Lopez	B-PER
na	O
isang	O
matinding	O
hamon	O
sa	O
Pilipinas	B-LOC
ang	O
nagaganap	O
na	O
krisis	O
sa	O
US	B-LOC
at	O
maging	O
sa	O
mundo	O
dahil	O
nakasalalay	O
dito	O
ang	O
anumang	O
suliranin	O
at	O
benepisyo	O
na	O
tinatamasa	O
ng	O
ekonomya	O
ng	O
bansa	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Dahil	O
dito	O
,	O
hiniling	O
ni	O
Rodriguez	B-PER
kay	O
Games	O
and	O
Amusement	O
chairman	O
Eric	B-PER
Buhain	I-PER
na	O
gumawa	O
ng	O
paraan	O
upang	O
ipaalam	O
sa	O
Nevada	B-ORG
Sport	I-ORG
Commission	I-ORG
ang	O
pagtutol	O
nila	O
sa	O
naturang	O
laban	O
.	O



"	O
Congress	O
should	O
now	O
concentrate	O
of	O
the	O
economic	O
solutions	O
to	O
save	O
our	O
financial	O
market	O
to	O
collapse	O
.	O
Malaking	O
epekto	O
niya	O
sa	O
bansa	O
tulad	O
noong	O
nangyaring	O
recession	O
noong	O
1930s	O
sa	O
Amerika	O
kasi	O
halos	O
lahat	O
ng	O
malalaking	O
investment	O
natin	O
nasa	O
US	O
at	O
lahat	O
ng	O
ating	O
mga	O
insurance	O
companies	O
ay	O
nakabase	O
sa	O
US	B-LOC
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Zubiri	B-PER
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Aalis	O
sa	O
Linggo	O
si	O
Pacquiao	B-PER
patungong	O
US	B-LOC
para	O
maghanda	O
sa	O
kanilang	O
laban	O
ni	O
Oscar	B-PER
"	I-PER
Golden	I-PER
Boy	I-PER
"	I-PER
Dela	I-PER
Hoya	I-PER
sa	O
Disyembre	O
6	O
.	O



MANILA--	B-LOC
Dahil	O
sa	O
pagdami	O
umano	O
ng	O
mga	O
nurse	O
na	O
walang	O
trabaho	O
sa	O
Pilipinas	B-LOC
,	O
nag	O
-	O
alok	O
ng	O
apprentice	O
training	O
sa	O
mga	O
nurse	O
para	O
sa	O
mga	O
ospital	O
sa	O
ibang	O
bansa	O
ang	O
isang	O
grupo	O
ng	O
recruitment	O
agencies	O
.	O



Ang	O
grupo	O
rin	O
umano	O
ni	O
Parad	B-PER
ang	O
nasa	O
likod	O
ng	O
pagdukot	O
sa	O
negosyanteng	O
si	O
Maria	B-PER
Rosalie	I-PER
Lao	I-PER
,	O
58	O
,	O
sa	O
Jolo	B-LOC
nitong	O
kaagahan	O
ng	O
2008	O
.	O



"	O
For	O
those	O
who	O
do	O
not	O
believe	O
that	O
the	O
NFA	O
has	O
enough	O
supply	O
of	O
rice	O
,	O
they	O
can	O
witness	O
for	O
themselves	O
that	O
the	O
food	O
agency	O
has	O
adequate	O
stocks	O
when	O
we	O
start	O
bombarding	O
the	O
market	O
with	O
the	O
staple	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Yap	B-PER
.	O
"	O
This	O
is	O
the	O
President	O
's	O
directive	O
.	O
"	O



MANILA	B-LOC
-	O
Hinirang	O
ni	O
Pangulong	O
Gloria	B-PER
Macapagal	I-PER
Arroyo	I-PER
nitong	O
Biyernes	O
si	O
World	O
Boxing	O
Council	O
lightweight	O
champion	O
Emmanuel	B-PER
"	I-PER
Manny	I-PER
"	I-PER
Pacquiao	I-PER
bilang	O
special	O
envoy	O
ng	O
bansa	O
sa	O
2008	O
Beijing	O
Olympics	O
na	O
gaganapin	O
sa	O
Agosto	O
.	O



Nais	O
ng	O
Kilusang	B-ORG
Mayo	I-ORG
Uno	I-ORG
(	B-ORG
KMU	O
)	O
na	O
magbigay	O
din	O
ng	O
tulong	O
si	O
Pacquiao	B-PER
sa	O
mga	O
biktima	B-PER
ng	O
bagyong	O
"	O
Frank	O
"	O
mula	O
sa	O
kikitain	O
nila	O
sa	O
pakikipaglaban	O
sa	O
Mexican	O
fighter	O
na	O
si	O
David	B-PER
Diaz	I-PER
.	O



=	O
P3.9B	O
bawat	O
taon	O
lugi	O
sa	O
remittance	O
ng	O
Pagcor	B-ORG
-	O
BIR	B-ORG
=	O



Hinikayat	O
niya	O
ang	O
mga	O
tagapayo	O
ni	O
Arroyo	B-PER
na	O
huwag	O
ng	O
ipilit	O
ang	O
Cha	O
-	O
cha	O
upang	O
maituon	O
ng	O
pamahalaan	O
ang	O
atensyon	O
sa	O
paglutas	O
sa	O
mga	O
problema	O
ng	O
bansa	O
.	O



Sa	O
ulat	O
ng	O
GMA	O
Flash	O
Report	O
nitong	O
Huwebes	O
,	O
sinabi	O
ni	O
Ivanna	B-PER
Dela	I-PER
Pena	I-PER
,	O
utility	O
economics	O
head	O
ng	O
Meralco	B-ORG
,	O
ang	O
pagtaas	O
ng	O
singil	O
ay	O
bunga	O
ng	O
mataas	O
na	O
binabayaran	O
nila	O
sa	O
Wholesale	B-ORG
Electricity	I-ORG
Spot	I-ORG
Market	I-ORG
(	O
WESM	B-ORG
)	O
,	O
National	B-ORG
Power	I-ORG
Corp	I-ORG
.	I-ORG
(	O
Napocor	B-ORG
)	O
at	O
iba	O
pang	O
independent	O
power	O
producers	O
(	O
IPPs	O
)	O
.	O



Hindi	O
rin	O
umano	O
kasapi	O
si	O
Villar	B-PER
sa	O
bicameral	O
committee	O
na	O
tumalakay	O
sa	O
2008	O
budget	O
kaya	O
wala	O
itong	O
alam	O
kung	O
magkano	O
talaga	O
ang	O
inilaang	O
pondo	O
ng	O
gobyerno	O
.	O



"	O
We	O
were	O
treated	O
well	O
,	O
in	O
a	O
perverse	O
kind	O
of	O
way	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Drilon	B-PER
.	O



Una	O
ng	O
inulat	O
ang	O
pagsama	O
ni	O
Pacquiao	B-PER
sa	O
partido	O
ni	O
Pangulong	O
Gloria	B-PER
Macapagal	I-PER
Arroyo	I-PER
na	O
Kabalikat	B-ORG
ng	I-ORG
Malayang	I-ORG
Pilipino	I-ORG
(	O
Kampi	B-ORG
)	O
,	O
bilang	O
paghahanda	O
nito	O
na	O
tumakbong	O
kongresista	O
sa	O
kanyang	O
lalawigan	O
.	O



Hindi	O
umano	O
isinama	O
sa	O
bilang	O
ang	O
mga	O
kasong	O
naibasura	O
(	O
mayroon	O
o	O
walang	O
paglilitis	O
na	O
75	O
)	O
,	O
pag	O
-	O
urong	O
ng	O
prosekusyon	O
(	O
17	O
)	O
,	O
kasong	O
ipinasa	O
sa	O
ibang	O
korte	O
(	O
1	O
)	O
,	O
ibinalik	O
sa	O
Ombudsman	O
for	O
reinvestigation	O
(	O
0	O
)	O
o	O
na	O
-	O
archive	O
(	O
12	O
)	O
.	O



-	O
Eugene	B-PER
Fetalino	I-PER
Montano	I-PER
,	O
Hasna	B-PER
Fernandez	I-PER
Guiapar	I-PER
,	O
Sherine	B-PER
Lim	I-PER
Mariano	I-PER
,	O
at	O
Rowena	B-PER
Fernandez	I-PER
Ecat	I-PER
ng	O
Lead	B-ORG
Miles	I-ORG
/	I-ORG
Fast	I-ORG
Wealth	I-ORG
Travel	I-ORG
Consultancy	I-ORG
;	O



=	O
75	O
%	O
ng	O
Pinoy	B-PER
naniniwalang	O
mas	O
mahirap	O
ang	O
buhay	O
ngayon	O
-	O
survey	O
=	O



Si	O
Majusa	B-PER
umano	O
ang	O
kumumbinsi	O
kay	O
Biyaw	B-PER
na	O
lumutang	O
at	O
patunayan	O
na	O
walang	O
siyang	O
kinalaman	O
sa	O
pagdukot	O
kina	O
Drilon	B-PER
.	O



Ang	O
pahayag	O
ay	O
ginawa	O
ni	O
Pangilinan	B-PER
matapos	O
bumagsak	O
na	O
naman	O
ang	O
isang	O
bahagi	O
ng	O
kisame	O
ng	O
terminal	O
bagaman	O
walang	O
nasaktan	O
.	O



"	O
First	O
,	O
he	O
accused	O
the	O
SC	O
of	O
partisanship	O
.	O
Now	O
,	O
he	O
wants	O
the	O
SC	O
to	O
see	O
things	O
his	O
way	O
.	O
It	O
's	O
ironic	O
he	O
now	O
wants	O
to	O
champion	O
the	O
very	O
Code	O
which	O
the	O
SC	O
said	O
he	O
violated	O
with	O
impunity	O
,	O
"	O
idinagdag	O
niya	O
.	O



Iginiit	O
ni	O
Madrigal	B-PER
sa	O
kanyang	O
reklamo	O
na	O
nakinabang	O
ang	O
mga	O
real	O
estate	O
project	O
ni	O
Villar	B-PER
sa	O
kontrobersyal	O
na	O
C-5	O
road	O
na	O
nadoble	O
umano	O
ang	O
alokasyon	O
ng	O
tig	O
-	O
P200	O
milyon	O
noong	O
2008	O
.	O



Kabilang	O
sa	O
mga	O
kapartido	O
ng	O
Kampi	O
ay	O
sina	O
Abra	O
Governor	O
Eustaquio	O
Bersamin	O
at	O
Abra	O
Rep	O
.	O
Cecilia	B-PER
Luna	I-PER
;	O
Apayao	O
Gov	O
.	O
Elias	B-PER
Bulut	I-PER
Sr	I-PER
.	I-PER
;	O
Benguet	O
Gov	O
.	O
Nestor	B-PER
Fongwan	I-PER
;	O
at	O
Kalinga	O
Rep	O
.	O
Agyao	B-PER
.	I-PER
Gayundin	I-PER
sina	O
Baguio	O
City	O
Mayor	O
Reinaldo	B-PER
Bautista	I-PER
;	O
at	O
namayapang	O
si	O
Mt	O
.	O
Province	O
Rep	O
.	O
Victor	B-PER
Dominguez	I-PER
.	O



=	O
OFW	B-PER
sa	O
Kuwait	B-LOC
nakaligtas	O
sa	O
hatol	O
na	O
kamatayan	O
=	O



Napag	O
-	O
alaman	O
na	O
ang	O
mga	O
piloto	O
ng	O
nawawalang	O
eroplano	O
ay	O
si	O
Major	O
Manuel	B-PER
Sambrano	I-PER
,	O
at	O
co	O
-	O
pilot	O
na	O
si	O
Captain	O
Adrian	B-PER
de	I-PER
Dios	I-PER
,	O
nagtapos	O
sa	O
Philippine	O
Military	O
Academy	O
Class	O
1999	O
.	O



Asahan	O
pa	O
rin	O
na	O
magkakaroon	O
ng	O
malakas	O
na	O
buhos	O
ng	O
ulan	O
sa	O
Northern	B-LOC
Luzon	I-LOC
,	O
habang	O
sa	O
Western	B-LOC
Luzon	I-LOC
ay	O
makararanas	O
ng	O
pag	O
-	O
ulan	O
dulot	O
ng	O
habagat	O
,	O
ayon	O
sa	O
NDCC	B-ORG
.	O



Idinagdag	O
sa	O
ulat	O
na	O
nakabili	O
ang	O
GMA	O
News	O
ng	O
mga	O
tetrapacks	O
ng	O
"	O
Monmilk	O
"	O
na	O
gawa	O
ng	O
Mengnui	B-ORG
sa	O
mall	O
sa	O
Quezon	B-LOC
City	I-LOC
at	O
Divisoria	B-LOC
district	I-LOC
sa	O
Manila	B-LOC
.	O



Kasabay	O
nito	O
,	O
aminado	O
si	O
Sen	O
Loren	B-PER
Legarda	I-PER
na	O
malabo	O
ng	O
magkasundo	O
ang	O
oposisyon	O
para	O
suportahan	O
ang	O
isang	O
kandidato	O
lamang	O
sa	O
2010	O
elections	O
.	O



Si	O
Commander	O
Bravo	B-PER
,	O
ang	O
pinuno	O
ng	O
102nd	O
Base	O
Command	O
ng	O
Moro	B-ORG
Islamic	I-ORG
Liberation	I-ORG
Front	I-ORG
(	O
MILF	B-ORG
)	O
na	O
itinuturong	O
nagsagawa	O
ng	O
magkakahiwalay	O
na	O
pagsalakay	O
sa	O
mga	O
bayan	O
ng	O
Kolambugan	B-LOC
,	I-LOC
Maigo	I-LOC
at	O
Kauswagan	B-LOC
nitong	O
Lunes	O
.	O



"	O
It	O
's	O
ignorance	O
on	O
the	O
part	O
of	O
LTO	B-ORG
headed	O
by	O
Alberto	B-PER
Suansing	I-PER
to	O
assume	O
that	O
congressmen	O
with	O
number	O
8	O
plates	O
are	O
exempted	O
from	O
obeying	O
our	O
traffic	O
rules	O
and	O
regulations	O
,	O
"	O
pagtatapos	O
ni	O
Nograles	B-PER
.	O
-	O
Fidel	B-PER
Jimenez	I-PER
,	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Bukod	O
sa	O
mga	O
natulungan	O
ni	O
Villar	B-PER
,	O
may	O
26	O
na	O
OFWs	O
ang	O
nakauwi	O
sa	O
Pilipinas	B-LOC
nitong	O
Miyerkules	O
sakay	O
naman	O
ng	O
Kuwait	O
Airlines	O
sa	O
tulong	O
ng	O
tanggapan	O
ni	O
Vice	O
President	O
Noli	B-PER
de	I-PER
Castro	I-PER
.	O



=	O
Mga	O
anomalya	O
sa	O
LTO	B-ORG
isisiwalat	O
sa	O
House	O
probe	O
-	O
Nograles	B-PER
=	O



"	O
Pupunta	O
muna	O
ako	O
sa	O
simbahan	B-LOC
.	O
Doon	O
muna	O
ako	O
maghihintay	O
.	O
Magda	O
-	O
dial	O
ako	O
(	O
ng	O
telepono	O
)	O
at	O
sasabihin	O
ko	O
,	O
'	O
Nasaan	O
ang	O
pamilya	O
ko	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Siao	B-PER
na	O
biglang	O
natawa	O
nang	O
maalala	O
na	O
hindi	O
niya	O
alam	O
kung	O
saan	O
tatawagan	O
ang	O
pamilya	O
.	O



Iginiit	O
ni	O
Aquino	B-PER
na	O
dapat	O
nakahanda	O
ang	O
pamahalaan	O
sa	O
mga	O
ganitong	O
sitwasyon	O
na	O
maaaring	O
mangyari	O
rin	O
sa	O
panahon	O
ng	O
mga	O
natural	O
na	O
kalamidad	O
tulod	O
ng	O
bagyo	O
at	O
lindol	O
.	O



Nang	O
tanungin	O
ng	O
GMANews	O
.	O
TV	O
kung	O
sa	O
tingin	O
nito	O
ay	O
may	O
pondo	O
pa	O
ang	O
pamahalaan	O
upang	O
magpauwi	O
ng	O
libu	O
-	O
libong	O
OFWs	O
,	O
tugon	O
ni	O
Regalado	B-PER
,	O
"	O
Mayroon	O
yan	O
dahil	O
nare	O
-	O
replenish	O
naman	O
ang	O
pondo	O
nyan	O
.	O
Maaaring	O
maglaan	O
ang	O
Pangulo	O
para	O
dyan	O
.	O
Basta	O
kung	O
gugustuhin	O
nila	O
makakaya	O
nila	O
.	O
"	O



Nagpahayag	O
din	O
ang	O
LPG	B-ORG
Marketers	I-ORG
Association	I-ORG
ng	O
rollback	O
sa	O
presyo	O
ng	O
LPG	O
simula	O
sa	O
Biyernes	O
.	O
Magbabawas	O
ng	O
P1	O
bawat	O
litro	O
o	O
P11	O
sa	O
bawat	O
11	O
kg	O
tank	O
sa	O
LPG	O
ang	O
ibabawas	O
.	O
Samantalang	O
50	O
sentimos	O
bawat	O
litro	O
naman	O
ang	O
tapyas	O
sa	O
LPG	O
/	O
auto	O
-	O
gas	O
.	O
-	O
Fidel	B-PER
Jimenez	I-PER
,	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Ayon	O
kay	O
Roxas	B-PER
,	O
mali	O
ang	O
pagkakaintindi	O
sa	O
batas	O
ng	O
naturang	O
ahensiya	O
.	O



Sinabi	O
ni	O
Devanadera	B-PER
na	O
ang	O
usapang	O
pangkapayapaan	O
sa	O
Mindanao	B-LOC
ay	O
isang	O
"	O
continuing	O
process	O
"	O
na	O
dapat	O
magpatuloy	O
anuman	O
ang	O
kahinatnan	O
sa	O
SC	B-ORG
.	O



"	O
We	O
have	O
gathered	O
enough	O
testimonies	O
,	O
documents	O
,	O
resource	O
persons	O
that	O
would	O
help	O
us	O
shed	O
light	O
in	O
the	O
capsizing	O
of	O
Princess	O
of	O
the	O
Stars	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Liwag	B-PER
.	O



Batay	O
sa	O
pahayag	O
ng	O
opisina	O
ni	O
Villar	B-PER
,	O
sakit	O
umano	O
ang	O
ibinigay	O
na	O
unang	O
dahilan	O
ng	O
DFA	B-ORG
na	O
sanhi	O
ng	O
pagkamatay	O
ni	O
Baja	B-PER
.	O
Ngunit	O
sa	O
sumunod	O
na	O
ulat	O
ay	O
sinasabing	O
nagpakamatay	O
ang	O
biktima	O
sa	O
pagmamagitan	O
ng	O
pag	O
-	O
umpog	O
sa	O
sariling	O
ulo	O
.	O



Una	O
rito	O
,	O
kinastigo	O
ni	O
Zambales	O
Rep	O
.	O
Ma	O
.	O
Milagros	B-PER
Magsaysay	I-PER
si	O
Navarro	B-PER
kung	O
bakit	O
nilimitahan	O
ang	O
pagbebente	O
ng	O
P18.25	O
per	O
kilo	O
na	O
NFA	O
rice	O
.	O



Sinabi	O
pa	O
ni	O
Badua	B-PER
na	O
nagsisimula	O
siyang	O
magtrabaho	O
dakong	O
alas	O
kuwatro	O
ng	O
madaling	O
araw	O
at	O
natatapos	O
ng	O
dakong	O
alas	O
nuwebe	O
ng	O
gabi	O
dahil	O
dalawang	O
bahay	O
ang	O
nililinis	O
niya	O
.	O



Namatay	O
si	O
Silo	B-PER
habang	O
nakaratay	O
sa	O
isang	O
pribadong	O
ospital	O
sa	O
Jeddah	B-LOC
.	O



Sa	O
panayam	O
,	O
inirekomenda	O
ni	O
PNA	B-ORG
national	O
president	O
Leah	B-PER
Primitiva	I-PER
Samaco	I-PER
-	I-PER
Paquiz	I-PER
na	O
magpatupad	O
ng	O
moratorium	O
sa	O
mga	O
kasalukuyang	O
PN	O
programs	O
at	O
magsagawa	O
ng	O
masusing	O
konsultasyon	O
sa	O
mga	O
programa	O
kasama	O
ang	O
mga	O
stakeholders	O
.	O



Ang	O
mga	O
panawagan	O
laban	O
kay	O
Esperon	B-PER
ay	O
ginawa	O
nitong	O
Miyerkules	O
bunga	O
ng	O
kontrobersya	O
na	O
nilikha	O
ng	O
probisyon	O
sa	O
kasunduan	O
kaugnay	O
sa	O
usapin	O
ng	O
ancestral	O
domain	O
.	O



Nitong	O
nakaraang	O
taon	O
,	O
inilapit	O
ni	O
Estrada	B-PER
kay	O
Australian	O
Ambassador	O
to	O
the	O
Philippines	O
Tony	B-PER
Hely	I-PER
ang	O
mga	O
problema	O
na	O
kinakaharap	O
ng	O
mga	O
Pinoy	O
workers	O
doon	O
,	O
kabilang	O
na	O
ang	O
pagsasamantala	O
at	O
pagbalewala	O
sa	O
mga	O
kontrata	O
ng	O
mga	O
OFW	O
.	O



Tinuligsa	O
rin	O
ni	O
dating	O
Senador	O
Franklin	B-PER
Drilon	I-PER
ang	O
banta	O
ng	O
Simbahan	B-ORG
na	O
hindi	O
bibigyan	O
ng	O
komunsyon	O
at	O
ikakampanya	O
ang	O
mga	O
mambabatas	O
para	O
matalo	O
ang	O
mga	O
magsusulong	O
sa	O
family	O
planning	O
.	O



"	O
That	O
is	O
the	O
most	O
effective	O
way	O
of	O
retrieving	O
,	O
to	O
refloat	O
the	O
vessel	O
,	O
(	O
but	O
)	O
that	O
operation	O
is	O
sensitive	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Lt	O
.	O
Commander	O
Rogelio	B-PER
Villanueva	I-PER
,	O
Coast	O
Guard	O
adviser	O
on	O
special	O
concerns	O
.	O



Nasawi	O
rin	O
si	O
Hilario	B-PER
Badunan	I-PER
,	O
77	O
,	O
ng	O
Brgy	B-LOC
Porporiket	I-LOC
sa	O
bayan	O
ng	O
Sudipen	B-LOC
,	I-LOC
La	I-LOC
Union	I-LOC
.	O



"	O
Through	O
an	O
improved	O
water	O
utility	O
system	O
,	O
economic	O
growth	O
in	O
a	O
community	O
speeds	O
up	O
,	O
safeguards	O
public	O
health	O
,	O
and	O
protects	O
the	O
well	O
-	O
being	O
of	O
the	O
citizenry	O
,	O
"	O
idinagdag	O
niya	O
.	O



Samantala	O
,	O
isang	O
hinihinalang	O
miyembro	O
ng	O
ASG	B-ORG
ang	O
nadakip	O
ng	O
pinagsanib	O
ng	O
pwersa	O
ng	O
pulisya	O
at	O
militar	O
sa	O
Basilan	B-LOC
.	O



Mas	O
mataas	O
umano	O
ang	O
alok	O
na	O
sahod	O
sa	O
Canada	B-LOC
kumpara	O
sa	O
ipinapasahod	O
ng	O
Saudi	B-LOC
Arabia	I-LOC
para	O
sa	O
welders	O
at	O
pipe	O
fitters	O
na	O
nagkakahalaga	O
lamang	O
ng	O
$	O
300	O
hanggang	O
$	O
500	O
bawat	O
buwan	O
.	O



Sinabi	O
sa	O
report	O
na	O
tatlong	O
araw	O
ginawa	O
ng	O
Palace	O
's	O
in	O
-	O
house	O
chef	O
ang	O
naturang	O
cake	O
.	O



Idinagdag	O
pa	O
niya	O
na	O
dapat	O
maging	O
panggising	O
sa	O
gobyerno	O
ang	O
survey	O
upang	O
ipatupad	O
ang	O
mga	O
tunay	O
na	O
programa	O
na	O
makatutulong	O
sa	O
mamamayan	O
na	O
nahaharap	O
sa	O
krisis	O
.	O



Ang	O
pagdinig	O
ng	O
komite	O
ay	O
batay	O
sa	O
privilege	O
speech	O
ni	O
Manila	O
Rep	O
.	O
Bienvenido	B-PER
Abante	I-PER
na	O
nag	O
-	O
akusa	O
na	O
mapanlinlang	O
ang	O
paglabas	O
ni	O
Santos	B-PER
sa	O
naturang	O
anunsyo	O
kung	O
saan	O
inihalintulad	O
sa	O
natutunaw	O
na	O
yelo	O
ang	O
system	O
loss	O
.	O



Sinabi	O
ni	O
Health	O
Undersecretary	O
Alexander	B-PER
Padilla	I-PER
nitong	O
Sabado	O
na	O
ang	O
plano	O
ay	O
makatutulong	O
sa	O
isinasagawang	O
pagsusuri	O
sa	O
mga	O
milk	O
at	O
milk	O
-	O
based	O
products	O
na	O
ginagawa	O
ng	O
Bureau	B-ORG
of	I-ORG
Food	I-ORG
and	I-ORG
Drugs	I-ORG
(	O
BFAD	B-ORG
)	O
.	O



"	O
The	O
subsidies	O
to	O
the	O
poor	O
as	O
socio	O
-	O
economic	O
amelioration	O
measures	O
are	O
valid	O
as	O
it	O
is	O
authorized	O
and	O
funded	O
in	O
the	O
enacted	O
2008	O
GAA	O
,	O
"	O
aniya	O
.	O
"	O
The	O
subsidy	O
program	O
is	O
completely	O
constitutional	O
and	O
legal	O
.	O
"	O



Ang	O
pahayag	O
ni	O
Francisco	B-PER
ay	O
depensa	O
sa	O
isiniwalat	O
na	O
impormasyon	O
ni	O
Razon	B-PER
at	O
iba	O
pang	O
opisyal	O
kung	O
saan	O
iprinisenta	O
nila	O
sa	O
media	O
ang	O
larawan	O
na	O
nagpapakita	O
na	O
binibilang	O
umano	O
sa	O
bahay	O
ni	O
Isnaji	B-PER
ang	O
ipinambayad	O
na	O
ransom	O
.	O



"	O
Maganda	O
itong	O
opportunity	O
to	O
move	O
for	O
the	O
bigger	O
market	O
of	O
China	B-LOC
which	O
has	O
a	O
population	O
of	O
more	O
than	O
one	O
billion	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Dureza	B-PER
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Malayang	O
makababalik	O
sa	O
Pilipinas	B-LOC
si	O
dating	O
Agriculture	O
Undersecretary	O
Jocelyn	B-PER
"	I-PER
Joc	I-PER
Joc	I-PER
"	I-PER
Bolante	I-PER
sakaling	O
pabalikin	O
siya	O
sa	O
bansa	O
matapos	O
tanggihan	O
ng	O
korte	O
sa	O
United	B-LOC
States	I-LOC
ang	O
kanyang	O
petisyon	O
para	O
sa	O
asylum	O
,	O
ayon	O
kay	O
Justice	O
Secretary	O
Raul	B-PER
Gonzales	I-PER
.	O



Sinabi	O
ni	O
Connie	B-PER
Bragas	I-PER
-	I-PER
Regalado	I-PER
,	O
chairperson	O
ng	O
Migrante	B-ORG
International	I-ORG
,	O
ang	O
nasabing	O
pahayag	O
ng	O
mataas	O
na	O
opisyal	O
ng	O
DFA	B-ORG
ay	O
patunay	O
na	O
walang	O
plano	O
at	O
malasakit	O
ang	O
Pilipinas	B-LOC
na	O
protektahan	O
ang	O
karapatan	O
at	O
kapakanan	O
ng	O
mga	O
Filipino	B-PER
sa	O
Malaysia	B-LOC
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Dapat	O
umanong	O
ipakita	O
ng	O
pamahalaan	O
ang	O
political	O
will	O
nito	O
na	O
makamit	O
ang	O
kapayapaan	O
sa	O
Mindanao	B-LOC
sa	O
halip	O
nagpadala	O
sa	O
udyok	O
ng	O
ilang	O
indibidwal	O
na	O
may	O
kanya	O
-	O
kanyang	O
interes	O
,	O
ayon	O
kay	O
Anak	O
Mindanao	O
Rep	O
.	O
Mujiv	B-PER
Hataman	I-PER
.	O



Nitong	O
Huwebes	O
,	O
inulat	O
na	O
sumadsad	O
ang	O
cargo	O
ship	O
ng	O
Sulpicio	B-ORG
na	O
Cotabato	O
Princess	O
sa	O
pantalan	O
ng	O
Iloilo	B-LOC
na	O
naging	O
dahilan	O
ng	O
pagkasira	O
ng	O
ilang	O
gamit	O
sa	O
ginagawang	O
konstruksyon	O
sa	O
lugar	O
.	O



Dahil	O
dito	O
,	O
pinaalalahanan	O
ni	O
Tago	B-PER
ang	O
mga	O
Filipino	B-PER
na	O
tumatakas	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
amo	O
na	O
mag	O
-	O
isip	O
munang	O
mabuti	O
bago	O
gumawa	O
ng	O
hakbang	O
na	O
posibleng	O
pagsisisihan	O
nila	O
sa	O
huli	O
.	O



"	O
My	O
reading	O
of	O
the	O
political	O
winds	O
tells	O
me	O
that	O
the	O
2004	O
elections	O
may	O
well	O
go	O
down	O
in	O
history	O
as	O
among	O
our	O
most	O
bitterly	O
contested	O
elections	O
ever	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Arroyo	B-PER
sa	O
isang	O
pagtitipon	O
sa	O
Baguio	B-LOC
City	I-LOC
noong	O
December	O
30	O
,	O
2002	O
.	O



"	O
Nawawala	O
sa	O
tunay	O
na	O
trabaho	O
ang	O
Mataas	B-ORG
na	I-ORG
Kapulungan	I-ORG
dahil	O
pinagtuunan	O
ng	O
pansin	O
ang	O
akusasyon	O
na	O
hanggang	O
ngayon	O
ay	O
wala	O
pa	O
rin	O
inilalabas	O
na	O
ebidensya	O
,	O
"	O
paggiit	O
ni	O
Biazon	B-PER
.	O



=	O
RP	O
kumikilos	O
para	O
mapalaya	O
ang	O
mga	O
Pinoy	B-PER
seaman	I-PER
na	O
bihag	O
sa	O
Somalia	B-LOC
-	O
DFA	B-ORG
=	O



MANILA	B-LOC
-	O
Umabot	O
na	O
sa	O
P13.321	O
bilyon	O
ang	O
pinsalang	O
idinulot	O
ng	O
bagyong	O
"	O
Frank	O
"	O
sa	O
bansa	O
,	O
kulang	O
na	O
lamang	O
ng	O
P2	O
bilyon	O
upang	O
maaabot	O
ang	O
halaga	O
ng	O
pinsala	O
na	O
idinudulot	O
ng	O
lahat	O
ng	O
bagyong	O
tumatama	O
sa	O
Pilipinas	B-LOC
bawat	O
taon	O
.	O



Inihayag	O
ni	O
BI	O
Commissioner	O
Marcelino	B-PER
Libanan	I-PER
nitong	O
Huwebes	O
na	O
inalis	O
na	O
sa	O
kanyang	O
posisyon	O
at	O
kasalukuyang	O
iniimbestigahan	O
si	O
Immigration	O
Officer	O
Mindaya	B-PER
Ombawa	I-PER
.	O



Sinabi	O
sa	O
report	O
ni	O
Tina	B-PER
Panganiban	I-PER
-	I-PER
Perez	I-PER
na	O
ibinigay	O
ni	O
Padilla	B-PER
ang	O
P2	O
milyon	O
nitong	O
talent	O
fee	O
sa	O
Liwanag	B-ORG
ng	I-ORG
Kapayapaan	I-ORG
foundation	I-ORG
para	O
makatulong	O
sa	O
pag	O
-	O
aaral	O
ng	O
53	O
mahihirap	O
na	O
kabataan	O
.	O



Ang	O
nakalalasong	O
kemikal	O
ay	O
gagamitin	O
sana	O
ng	O
Del	B-ORG
Monte	I-ORG
Philippines	I-ORG
,	I-ORG
Inc	I-ORG
.	I-ORG
sa	O
kanilang	O
plantasyon	O
sa	O
Bukidnon	B-LOC
nang	O
maganap	O
ang	O
trahedya	O
noong	O
Hunyo	O
21	O
.	O



"	O
For	O
the	O
poor	O
the	O
greener	O
pasture	O
is	O
certainly	O
always	O
on	O
the	O
other	O
side	O
of	O
the	O
fence	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Quevedo	B-PER
sa	O
kanyang	O
talumpati	O
sa	O
pagtanggap	O
sa	O
mga	O
delegado	O
ng	O
International	B-ORG
Catholic	I-ORG
Migration	I-ORG
Commission	I-ORG
and	O
FABC	B-ORG
consultation	O
on	O
migration	O
sa	O
Makati	B-LOC
City	I-LOC
nitong	O
Huwebes	O
.	O



=	O
Mga	O
solon	B-PER
bigong	O
makapasok	O
sa	O
kampo	O
ng	O
militar	O
=	O



"	O
Patuloy	O
ko	O
siyang	O
hinahanap	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Gng	B-PER
Erlinda	I-PER
Cadapan	I-PER
sa	O
panayam	O
ng	O
GMANews	O
.	O
TV	O
.	O
"	O
Walang	O
pinaabot	O
sa	O
akin	O
kung	O
anong	O
nangyayari	O
,	O
complete	O
denial	O
ng	O
suspected	O
perpetrators	O
.	O
"	O



=	O
Resulta	O
ng	O
imbestigasyon	O
ng	O
BMI	B-ORG
sa	O
&	O
#	O
39;Princess&#39	O
;	O
iaapela	O
ng	O
Sulpicio	B-ORG
=	O



Matatandaan	O
na	O
sumadsad	O
hanggang	O
sa	O
tumaob	O
ang	O
"	O
Princess	O
"	O
na	O
pag	O
-	O
aari	O
ng	O
Sulpicio	O
Lines	O
noong	O
June	O
21	O
,	O
habang	O
kasagsagan	O
ng	O
bagyong	O
"	O
Frank	O
.	O
"	O



Sinabi	O
ni	O
Drilon	B-PER
na	O
atubili	O
si	O
De	B-PER
Venecia	I-PER
na	O
tumestigo	O
sa	O
ZTE	B-ORG
deal	O
dahil	O
sa	O
banta	O
umano	O
ng	O
Malacanang	O
na	O
idadawit	O
ang	O
dating	O
Speaker	O
sa	O
Northrail	O
project	O
na	O
siya	O
ang	O
nagsulong	O
.	O



Ayon	O
kay	O
BMI	O
chair	O
Rear	O
Admiral	O
Ramon	B-PER
Liwag	I-PER
,	O
sapat	O
na	O
ang	O
nakalap	O
nilang	O
impormasyon	O
upang	O
makapagpalabas	O
ng	O
rekomendasyon	O
.	O



*	O
Antonio	B-PER
Calubiran	I-PER
,	O
43	O
,	O
chief	O
officer	O
ng	O
barko	O
,	O
tubong	O
Antique	B-LOC
;	O



Sinabi	O
naman	O
ni	O
Abdulsamad	B-PER
na	O
hindi	O
niya	O
alam	O
na	O
peke	O
ang	O
dokumentong	O
nilagdaan	O
niya	O
at	O
hindi	O
rin	O
siya	O
dumaan	O
sa	O
medical	O
examination	O
kaya	O
hindi	O
natuklasang	O
buntis	O
siya	O
nang	O
umalis	O
patungong	O
Jordan	B-LOC
.	O



Dahil	O
sa	O
kautusan	O
,	O
inamyendahan	O
at	O
pinalitan	O
ang	O
dating	O
EO	O
na	O
lumikha	O
ng	O
task	O
force	O
laban	O
sa	O
illegal	O
recruitment	O
na	O
pinamahalaan	O
ng	O
Commission	B-ORG
of	I-ORG
Filipino	I-ORG
Overseas	I-ORG
(	O
CFO	B-ORG
)	O
.	O



"	O
The	O
fundamental	O
law	O
of	O
the	O
land	O
,	O
as	O
it	O
is	O
now	O
,	O
is	O
no	O
longer	O
responsible	O
to	O
the	O
needs	O
of	O
the	O
times	O
.	O
If	O
we	O
want	O
growth	O
,	O
development	O
and	O
long	O
-	O
term	O
peace	O
to	O
be	O
felt	O
all	O
throughout	O
the	O
country	O
,	O
the	O
Constitution	O
must	O
be	O
amended	O
,	O
"	O
paliwanag	O
nito	O
.	O



Bukod	O
sa	O
mga	O
kalihim	O
,	O
inaprubahan	O
din	O
ng	O
CA	B-ORG
na	O
pinamumunuan	O
ni	O
Senate	O
President	O
Manny	B-PER
Villar	I-PER
ang	O
pagtatalaga	O
kay	O
Armed	O
Forces	O
Chief	O
of	O
Staff	O
Gen	O
.	O
Alexander	B-PER
Yano	I-PER
,	O
dalawang	O
constitutional	O
officials	O
,	O
walong	O
ambassadors	O
,	O
47	O
diplomats	O
at	O
39	O
na	O
iba	O
pang	O
opisyal	O
ng	O
militar	O
.	O



Nitong	O
Huwebes	O
ng	O
gabi	O
,	O
pinalaya	O
na	O
ang	O
assistant	O
cameraman	O
na	O
si	O
Angelo	B-PER
Valderama	I-PER
sa	O
Brgy	B-LOC
.	I-LOC
Sinumaan	I-LOC
sa	O
bayan	O
ng	O
Talipao	B-LOC
.	O



"	O
The	O
case	O
of	O
Baja	B-PER
should	O
not	O
go	O
down	O
as	O
another	O
statistic	O
.	O
Our	O
foreign	O
affairs	O
department	O
and	O
the	O
labor	O
department	O
should	O
see	O
to	O
it	O
that	O
the	O
true	O
reason	O
of	O
her	O
death	O
will	O
be	O
ascertained	O
and	O
every	O
legal	O
action	O
will	O
be	O
applied	O
if	O
needed	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Villar	B-PER
.	O



Iniimbestigahan	O
na	O
rin	O
ang	O
koneksyon	O
ni	O
Amiril	B-PER
sa	O
ASG	B-ORG
kung	O
saan	O
ang	O
kita	O
umano	O
sa	O
droga	O
ay	O
ginagamit	O
sa	O
operasyon	O
ng	O
mga	O
bandido	B-PER
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Sa	O
ulat	O
ng	O
dzBB	O
radio	O
,	O
sinabing	O
bumoto	O
ang	O
mga	O
mahistrado	O
ng	O
SC	O
ng	O
9	O
-	O
6	O
para	O
suportahan	O
si	O
Neri	B-PER
sa	O
paggamit	O
ng	O
"	O
presumptive	O
presidential	O
communications	O
privilege	O
.	O
"	O



*	O
Senate	O
Minority	O
Leader	O
Aquilino	B-PER
Pimentel	I-PER
Jr	I-PER
,	O



Noong	O
2001	O
,	O
napuno	O
ang	O
pambayang	O
piitan	O
sa	O
bayang	O
ito	O
nang	O
isa	O
-	O
isang	O
sumuko	O
ang	O
mga	O
hinihinalang	O
drug	O
user	O
at	O
pusher	O
dahil	O
sa	O
mga	O
insidente	O
ng	O
salvaging	O
sa	O
mga	O
hinihinalang	O
drug	O
pusher	O
sa	O
lugar	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Nilinaw	O
din	O
ni	O
Ermita	B-PER
na	O
hindi	O
inuobliga	O
ng	O
pamahalaan	O
ang	O
pamunuan	O
ng	O
MILF	O
na	O
isuko	O
ang	O
dalawa	O
nitong	O
kumander	O
na	O
sina	O
Ameril	B-PER
Umbra	I-PER
Kato	I-PER
at	O
Abdullah	B-PER
Makapaar	I-PER
,	O
alias	O
"	O
Commander	O
Bravo	B-PER
"	O
--	O
bilang	O
kondisyon	O
para	O
ituloy	O
ang	O
negosasyon	O
.	O



Inihayag	O
din	O
ni	O
Villafuerte	B-PER
na	O
bumuto	O
siya	O
laban	O
sa	O
Cha	O
-	O
cha	O
sa	O
isinagawang	O
informal	O
survey	O
sa	O
Kamara	O
dahil	O
hindi	O
malinaw	O
sa	O
katanungan	O
kung	O
para	O
saan	O
ang	O
gagawing	O
Cha	O
-	O
cha	O
.	O



Isa	O
umano	O
sa	O
mga	O
kamag	O
-	O
anak	O
ni	O
Sabadin	B-PER
ang	O
nagbigay	O
dito	O
ng	O
shotgun	O
ngunit	O
aksidenteng	O
pumutok	O
nang	O
madapa	O
.	O
Apat	O
na	O
tao	O
ang	O
tinamaan	O
ng	O
ligaw	O
na	O
bala	O
mula	O
sa	O
shotgun	O
.	O



Nakaantabay	O
rin	O
umano	O
sa	O
lalawigan	O
si	O
National	O
Food	O
Authority	O
administrator	O
Jessup	B-PER
Navarro	I-PER
,	O
idinagdag	O
ni	O
Remonde	O
.	O
"	O
How	O
could	O
he	O
say	O
that	O
?	O
Yan	O
si	O
Rolex	B-PER
talaga	O
sana	O
...	O
in	O
time	O
of	O
disaster	O
like	O
this	O
isantabi	O
niya	O
ang	O
malisya	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
kalitim	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Ang	O
pagbuo	O
sa	O
iisang	O
posisyon	O
tungkol	O
kalagayan	O
sa	O
Mindanao	B-LOC
ang	O
pangunahing	O
layunin	O
umano	O
sa	O
gagawing	O
pagpupulong	O
,	O
ayon	O
kay	O
Dureza	B-PER
.	O



Ayon	O
kay	O
Victor	B-PER
Fernandez	I-PER
,	O
presidente	O
ng	O
Philippine	B-ORG
Association	I-ORG
of	I-ORG
Service	I-ORG
Exporters	I-ORG
,	I-ORG
Inc	I-ORG
.	I-ORG
(	O
PASEI	B-ORG
)	O
,	O
mahalagang	O
malaman	O
ng	O
mga	O
migranteng	O
manggagawa	O
na	O
hindi	O
patas	O
ang	O
nilalaman	O
ng	O
unified	O
contract	O
na	O
nais	O
ipatupad	O
ng	O
Sanarcom	O
.	O



"	O
These	O
senators	O
who	O
attacked	O
the	O
recognition	O
of	O
Bangsamoro	O
's	O
ancestral	O
domain	O
could	O
be	O
worst	O
than	O
the	O
present	O
government	O
.	O
They	O
don't	O
deserve	O
to	O
be	O
elected	O
in	O
higher	O
office	O
in	O
2010	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
kongresista	O
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Habang	O
nag	O
-	O
eensayo	O
sa	O
Amerika	B-LOC
si	O
Pinoy	O
boxing	O
icon	O
Manny	B-PER
Pacquaio	I-PER
para	O
sa	O
nakatakda	O
nitong	O
pakikipagharap	O
kay	O
Mexican	O
boxing	O
hero	O
Oscar	B-PER
Dela	I-PER
Hoya	I-PER
,	O
ang	O
ilang	O
kongresista	O
naman	O
ay	O
naauna	O
nang	O
magbakbakan	O
kaugnay	O
sa	O
pinahihintay	O
na	O
laban	O
sa	O
Disyembre	O
6	O
.	O



MANILA	B-LOC
--	O
Nanindigan	O
ang	O
Commission	B-ORG
on	I-ORG
Elections	I-ORG
nitong	O
Martes	O
sa	O
integridad	O
ng	O
mga	O
bagong	O
komisyuner	O
sa	O
kabila	O
ng	O
pahayag	O
ng	O
ilang	O
kasapi	O
ng	O
Commission	B-ORG
on	I-ORG
Appointments	I-ORG
(	O
CA	B-ORG
)	O
na	O
gigisahin	O
ang	O
mga	O
ito	O
.	O



Ayon	O
sa	O
kongresista	O
makikinabang	O
ang	O
bansa	O
sa	O
gagawing	O
business	O
trip	O
ng	O
Pangulo	O
dahil	O
layunin	O
sa	O
pagtitipon	O
na	O
hanapan	O
ng	O
solusyon	O
ang	O
usapin	O
tungkol	O
sa	O
pandaigdigang	O
kahirapan	O
,	O
sitwasyon	O
ng	O
kagutuman	O
at	O
pag	O
-	O
abot	O
sa	O
Millennium	O
Development	O
Goals	O
(	O
MDG	O
)	O
.	O



Sa	O
mga	O
ahensiya	O
ng	O
pamahalaan	O
,	O
ang	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Education	I-ORG
(	O
DepEd	B-ORG
)	O
ang	O
makakakuha	O
ng	O
pinakamaking	O
bahagi	O
ng	O
budget	O
na	O
nagkakahalaga	O
ng	O
P167.9	O
bilyon	O
.	O



Dahil	O
dito	O
,	O
anim	O
na	O
kasapi	O
na	O
lamang	O
ng	O
Magdalo	B-ORG
ang	O
nililitis	O
kaugnay	O
sa	O
Oakwood	O
mutiny	O
kabilang	O
sina	O
Trillanes	B-PER
at	O
Marine	O
Capt	O
.	O
Nicanor	B-PER
Faeldon	I-PER
.	O



Sinabi	O
ni	O
Escudero	B-PER
na	O
isinasaad	O
sa	O
committee	O
report	O
na	O
kanyang	O
isinumite	O
sa	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Finance	I-ORG
na	O
hindi	O
maaaring	O
saklawin	O
ang	O
kalahating	O
taon	O
ng	O
taxable	O
year	O
na	O
ipinupunto	O
sa	O
desisyon	O
ng	O
korte	O
sa	O
Umali	B-PER
vs	O
Estanislao	B-PER
at	O
Ingall	B-PER
vs	O
Trinidad	B-PER
.	O



"	O
If	O
the	O
said	O
amount	O
would	O
not	O
be	O
programmed	O
,	O
it	O
would	O
be	O
like	O
giving	O
GMA	B-PER
a	O
P100	O
million	O
blank	O
check	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
senador	B-PER
.	O



Ilang	O
oras	O
munang	O
naghintay	O
si	O
Abeto	B-PER
bago	O
naisakay	O
sa	O
helikopter	O
na	O
nagdala	O
sa	O
kanya	O
sa	O
ospital	O
kung	O
saan	O
siya	O
binawian	O
ng	O
buhay	O
.	O



"	O
Maganda	O
yan	O
(	O
Roxas	B-PER
to	O
head	O
the	O
new	O
peace	O
panel	O
)	O
.	O
Dapat	O
lahat	O
ng	O
tumutol	O
sa	O
memorandum	O
of	O
agreement	O
on	O
ancestral	O
domain	O
sa	O
Supreme	O
Court	O
makasama	O
sa	O
peace	O
panel	O
para	O
hindi	O
na	O
maulit	O
ang	O
nangyari	O
noon	O
,	O
"	O
paliwanag	O
niya	O
.	O



Ngunit	O
para	O
kay	O
Rep	O
.	O
Arroyo	B-PER
,	O
hindi	O
dapat	O
maging	O
emosyunal	O
sa	O
pagharap	O
sa	O
sitwasyon	O
ngayon	O
sa	O
Mindanao	B-LOC
at	O
sa	O
halip	O
ay	O
bigyan	O
ng	O
pagkakataon	O
ang	O
negosasyon	O
.	O



"	O
It	O
is	O
unfortunate	O
that	O
these	O
things	O
happened	O
,	O
Perpetrated	O
by	O
a	O
group	O
coming	O
from	O
MILF	O
who	O
is	O
talking	O
peace	O
.	O
This	O
is	O
no	O
longer	O
in	O
pursuit	O
of	O
rebellion	O
,	O
not	O
a	O
political	O
crime	O
but	O
an	O
ordinary	O
crime	O
,	O
"	O
sinabi	O
niya	O
sa	O
isang	O
text	O
message	O
.	O



Ang	O
desisyon	O
umano	O
ng	O
SC	O
ay	O
batay	O
sa	O
naging	O
rekomendasyon	O
ng	O
binuo	O
nitong	O
komite	O
na	O
inatasang	O
magsiyasat	O
sa	O
nasabing	O
usapin	O
ng	O
suhulan	O
sa	O
CA	O
.	O
Myembro	O
ng	O
nasabing	O
komite	O
sina	O
retired	O
SC	O
justices	O
Carolina	B-PER
Grino	I-PER
-	I-PER
Aquino	I-PER
,	O
Flerida	B-PER
Ruth	I-PER
Romero	I-PER
at	O
Romeo	B-PER
Callejo	I-PER
.	O



=	O
Conviction	O
rate	O
ng	O
Ombudsman	O
mas	O
mababa	O
,	O
ayon	O
sa	O
Sandigan	B-LOC
=	O



Hindi	O
naman	O
dumating	O
si	O
Go	B-PER
sa	O
pagpapatuloy	O
ng	O
pagdinig	O
ng	O
komite	O
nitong	O
Martes	O
dahil	O
umano	O
sa	O
sakit	O
.	O



Batay	O
pa	O
sa	O
intelligence	O
report	O
,	O
bukod	O
sa	O
pulang	O
Honda	O
Civic	O
,	O
may	O
kasama	O
pa	O
itong	O
tatlong	O
sasakyan	O
na	O
may	O
mga	O
sakay	O
na	O
armadong	O
lalaki	O
.	O



Iginiit	O
ni	O
Regalado	B-PER
na	O
ang	O
masamang	O
kondisyon	O
at	O
nararanasang	O
kalupitan	O
ng	O
mga	O
OFW	O
sa	O
kanilang	O
mga	O
amo	O
ang	O
nagtutulak	O
sa	O
ilang	O
DH	O
na	O
takasan	O
ng	O
kanilang	O
katinuan	O
.	O



"	O
A	O
reproductive	O
health	O
bill	O
that	O
integrates	O
a	O
safe	O
sex	O
education	O
program	O
will	O
not	O
only	O
address	O
the	O
population	O
issue	O
,	O
but	O
also	O
the	O
looming	O
AIDS	O
epidemic	O
that	O
the	O
DOH	B-ORG
has	O
warned	O
us	O
about	O
,	O
"	O
pagdiin	O
ng	O
mambabatas	O
.	O



"	O
We	O
at	O
the	O
Senate	B-ORG
are	O
adamant	O
in	O
exploring	O
more	O
ways	O
to	O
improve	O
the	O
lives	O
of	O
our	O
citizens	O
.	O
We	O
will	O
continue	O
to	O
respond	O
to	O
the	O
challenge	O
through	O
a	O
proactive	O
and	O
relevant	O
legislative	O
agenda	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Pangilinan	B-PER



Sinabi	O
ng	O
mambabatas	O
na	O
responsibilidad	O
ng	O
mga	O
gumagawa	O
at	O
nagpoproseso	O
ng	O
mga	O
pagkain	O
na	O
tiyaking	O
malinis	O
at	O
ligtas	O
ang	O
kanilang	O
produkto	O
upang	O
hindi	O
ito	O
magdulot	O
ng	O
iba't	O
ibang	O
sakit	O
sa	O
publiko	O
.	O



"	O
Nagkasundo	O
ang	O
dalawang	O
sangay	O
ng	O
gobyerno	O
,	O
ang	O
Senado	B-ORG
at	O
Hudikatura	B-ORG
hindi	O
nararapat	O
na	O
ituloy	O
ang	O
kasunduan	O
na	O
hindi	O
malinaw	O
ang	O
kahihinatnan	O
sa	O
usaping	O
pangkapayapaan	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Sen	O
.	O
Benigno	B-PER
Simeon	I-PER
Aquino	I-PER
III	I-PER
.	O



Bagaman	O
at	O
wala	O
pang	O
divorce	O
law	O
sa	O
bansa	O
,	O
lumabas	O
naman	O
na	O
tumataas	O
ang	O
bilang	O
ng	O
mag	O
-	O
asawang	O
gustong	O
maghiwalay	O
matapos	O
tumalon	O
sa	O
7,753	O
ang	O
annulment	O
cases	O
na	O
naitala	O
ng	O
Office	O
of	O
the	O
Solicitor	O
General	O
noong	O
2007	O
.	O
Mas	O
mataas	O
sa	O
7,138	O
na	O
kasong	O
inihain	O
noong	O
2006	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Idinagdag	O
ni	O
Zubiri	B-PER
na	O
mahahaluan	O
ng	O
pulitika	O
ang	O
anumang	O
pagtulong	O
na	O
gagawin	O
ni	O
Pacquiao	B-PER
sa	O
mga	O
kababayan	O
nito	O
kung	O
maagang	O
magdedeklara	O
ng	O
kanyang	O
plano	O
para	O
sa	O
2010	O
elections	O
.	O



Sa	O
halip	O
na	O
pulitika	O
ang	O
isipin	O
,	O
mas	O
makabubuti	O
umano	O
na	O
pagtuunan	O
na	O
lamang	O
ni	O
Pacquiao	B-PER
ng	O
atensyon	O
ang	O
kinasasabikang	O
paghaharap	O
nila	O
ni	O
Oscar	B-PER
dela	I-PER
Hoya	I-PER
sa	O
Disyembre	O
.	O



=	O
10	O
pang	O
bangkay	O
nakuha	O
sa	O
Sibuyan	B-LOC
Island	I-LOC
-	O
report	O
=	O



Mariing	O
naman	O
itinanggi	O
nina	O
Mata	B-PER
at	O
Romillo	B-PER
ang	O
akusasyon	O
ni	O
Lim	B-PER
tungkol	O
sa	O
naging	O
pahayag	O
nila	O
sa	O
imbestigasyon	O
ng	O
mga	O
kongresista	B-PER
.	O



"	O
Binabati	O
ko	O
ang	O
Korte	O
Suprema	O
sa	O
TRO	O
na	O
inisyu	O
nila	O
,	O
klaro	O
at	O
maliwanag	O
ang	O
indikasyon	O
nito	O
na	O
tama	O
ang	O
sinasabi	O
namin	O
na	O
labag	O
ito	O
sa	O
Saligang	O
Batas	O
at	O
magdudulot	O
ito	O
ng	O
mas	O
matagalang	O
kapayapaan	O
sa	O
Mindanao	B-LOC
kaysa	O
sa	O
pangmadaliang	O
solusyon	O
,	O
"	O
ani	O
Escudero	B-PER



=	O
Mas	O
maraming	O
Pinoy	B-PER
duda	O
sa	O
katotohanan	O
ng	O
laman	O
ng	O
SONA	O
-	O
survey	O
=	O



"	O
They	O
were	O
supposed	O
to	O
go	O
to	O
a	O
resort	O
and	O
they	O
will	O
stay	O
there	O
overnight	O
but	O
then	O
that	O
was	O
the	O
result	O
,	O
"	O
ayon	O
sa	O
isang	O
pastor	B-PER
.	O



Iginiit	O
ni	O
De	B-PER
Castro	I-PER
na	O
ang	O
mga	O
suspek	O
na	O
sina	O
Vivencio	B-PER
Javier	I-PER
,	O
Angelito	B-PER
Malabanan	I-PER
,	O
at	O
Rolando	B-PER
Lachica	I-PER
ay	O
napatay	O
sa	O
lehitimong	O
operasyon	O
.	O



Mahigit	O
dalawang	O
linggo	O
ng	O
hindi	O
nakapaghahanap	O
-	O
buhay	O
ang	O
mga	O
mangingisda	O
sa	O
San	B-LOC
Fernando	I-LOC
kaya	O
nagsagawa	O
ang	O
mga	O
ito	O
ng	O
kilos	O
protesta	O
nitong	O
Huwebes	O
.	O



Batay	O
sa	O
listahan	O
ng	O
National	B-ORG
Union	I-ORG
of	I-ORG
Journalists	I-ORG
of	I-ORG
the	I-ORG
Philippines	I-ORG
,	O
si	O
Cuesta	B-PER
ang	O
pang-60	O
biktima	O
ng	O
pagpatay	O
sa	O
media	O
mula	O
noong	O
2001	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



"	O
Kailangan	O
malaman	O
natin	O
yan	O
hindi	O
para	O
mag	O
-	O
create	O
ng	O
panic	O
kundi	O
mapaghandaan	O
ng	O
Kongreso	B-ORG
kung	O
saka	O
-	O
sakali	O
mangangailangan	O
ng	O
capital	O
infusion	O
ang	O
mga	O
GFIs	B-ORG
na	O
mga	O
ito	O
pagdating	O
ng	O
panahon	O
dahil	O
sa	O
failed	O
investment	O
.	O
Isa	O
ito	O
sa	O
mga	O
bagay	O
na	O
itatanong	O
namin	O
sa	O
Department	B-ORG
of	I-ORG
Finance	I-ORG
kaugnay	O
ng	O
budget	O
,	O
"	O
paliwanag	O
ni	O
Escudero	B-PER
.	O



Sa	O
pagbabakasyon	O
ni	O
Chairman	O
Sabio	B-PER
,	O
pansamantalang	O
papalit	O
sa	O
kanyang	O
pwesto	O
sa	O
PCGG	B-ORG
si	O
Commissioner	O
Narciso	B-PER
Nario	I-PER
.	O



Sa	O
halip	O
,	O
nakatuon	O
umano	O
ang	O
SONA	O
sa	O
mga	O
nagawa	O
ng	O
pamahalaan	O
partikular	O
sa	O
National	O
Social	O
Welfare	O
Program	O
.	O



Inihayag	O
naman	O
ng	O
grupo	O
ng	O
OFWs	O
na	O
Migrante	B-ORG
International	I-ORG
na	O
hindi	O
dapat	O
gamitin	O
ni	O
Pangulong	O
Arroyo	B-PER
bilang	O
"	O
trophy	O
"	O
sa	O
kanyang	O
State	O
of	O
the	O
Nation	O
Address	O
(	O
SONA	O
)	O
sa	O
July	O
28	O
ang	O
pagbabago	O
sa	O
hatol	O
ni	O
Vecina	B-PER
.	O



Pinunit	O
ng	O
mga	O
kasapi	O
ng	O
grupo	O
ang	O
larawan	O
ng	O
aktres	O
dahil	O
sa	O
pagiging	O
"	O
anti	O
-	O
poor	O
"	O
umano	O
nito	O
dahil	O
sa	O
pagtatanggol	O
sa	O
Meralco	B-ORG
.	O



9.Electrician	O
Rodulfo	B-PER
Lasmarias	I-PER
,	O
54	O
,	O
ng	O
Paranaque	B-LOC
;	O



"	O
Pacquiao	B-PER
and	O
his	O
trainer	O
ang	O
higit	O
na	O
nakakaalam	O
ng	O
kanilang	O
laban	O
.	O
Kung	O
palagay	O
ni	O
Pacquiao	B-PER
kaya	O
niya	O
,	O
let	O
's	O
give	O
all	O
our	O
support	O
,	O
"	O
pahayag	O
nito	O
.	O



Ang	O
naturang	O
tanker	O
ay	O
inagaw	O
ng	O
mga	O
pirata	O
nitong	O
Huwebes	O
,	O
Agosto	O
21	O
.	O



"	O
Alam	O
(	O
nila	O
)	O
kung	O
ano	O
ang	O
sasakyan	O
niya	O
.	O
Alam	O
nga	O
(	O
nila	O
)	O
na	O
papunta	O
(	O
si	O
Castillejos	B-PER
)	O
sa	O
airport	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Barias	B-PER
na	O
bumuo	O
na	O
ng	O
Task	B-ORG
Force	I-ORG
Castillejos	I-ORG
ang	O
oulisya	O
na	O
magsisiyasat	O
sa	O
nasabing	O
krimen	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Idinagdag	O
niya	O
na	O
ang	O
psychological	O
/	O
psychiatric	O
exams	O
na	O
inirekomenda	O
ng	O
DFA	B-ORG
ay	O
suportado	O
umano	O
ni	O
Pangulong	O
Gloria	B-PER
Macapagal	I-PER
Arroyo	I-PER
at	O
mga	O
placement	O
agencies	O
.	O



Inimbitahan	O
nina	O
Cabacang	B-PER
at	O
Zafra	B-PER
ang	O
mga	O
Filipino	O
na	O
malapit	O
sa	O
Jeddah	B-LOC
na	O
suportahan	O
Filipino	O
seafood	O
festival	O
.	O
-	O
GMANews	O
.	O
TV	O



Naisagawa	O
ang	O
mga	O
paunang	O
chemotherapy	O
ni	O
Rowena	B-PER
sa	O
tulong	O
ng	O
ilang	O
foundations	O
at	O
mga	O
kasamahan	O
sa	O
trabaho	O
at	O
kaibigan	O
.	O
Ngunit	O
hindi	O
ito	O
pangmatagal	O
kaya	O
humingi	O
siya	O
ng	O
tulong	O
sa	O
iba	O
upang	O
masuportahan	O
ang	O
kanyang	O
pagpapagamot	O
.	O



Sinabi	O
sa	O
ulat	O
na	O
nakipagkita	O
sina	O
Aspiras	B-PER
at	O
Diamante	B-PER
sa	O
mag	O
-	O
amang	O
Isnaji	B-PER
sa	O
Philippine	B-ORG
National	I-ORG
Police	I-ORG
Custodial	I-ORG
nitong	O
Biyernes	O
ng	O
umaga	O
kung	O
saan	O
sila	O
kasalukuyang	O
nakadetine	O
.	O



Sa	O
Sulu	B-LOC
ay	O
idineklarang	O
panalo	O
sa	O
1st	O
district	O
sina	O
Nivocadnezar	B-PER
Talib	I-PER
Tulawie	I-PER
;	O
Rizal	B-PER
Ansong	I-PER
Tingkahan	I-PER
Jr	I-PER
at	O
Nahil	B-PER
Maldisa	I-PER
Hadjail	I-PER
(	O
5,4871	O
)	O
.	O
Sa	O
2nd	O
district	O
ay	O
sina	O
Benshar	B-PER
Sali	I-PER
Estino	I-PER
;	O
Naushurper	B-PER
Tulawie	I-PER
Daud	I-PER
;	O
at	O
Abdel	B-PER
Angkula	I-PER
Anni	I-PER
.	O



MANILA	B-LOC
-	O
Iminungkahi	O
ni	O
Speaker	O
Prospero	B-PER
Nograles	I-PER
nitong	O
Miyerkules	O
sa	O
publiko	O
na	O
tangkilikin	O
ang	O
lokal	O
na	O
produkto	O
at	O
magtipid	O
sa	O
paggastos	O
ng	O
dolyar	O
bilang	O
bahagi	O
ng	O
estratehiya	O
upang	O
labanan	O
ang	O
tumataas	O
na	O
inflation	O
rate	O
.	O



Kabilang	O
umano	O
sa	O
medical	O
team	O
ang	O
pitong	O
duktor	O
(	O
kasama	O
ang	O
pathologists	O
at	O
pediatricians	O
)	O
tatlong	O
nurse	O
,	O
at	O
apat	O
na	O
medical	O
aids	O
.	O
Kasama	O
sa	O
team	O
ang	O
apat	O
na	O
AFP	O
reservist	O
na	O
makakasama	O
naman	O
ng	O
tatlong	O
reservists	B-PER
ng	O
Philippine	B-ORG
National	I-ORG
Police	I-ORG
mula	O
sa	O
Southern	B-LOC
Luzon	I-LOC
.	O



Sinaksihan	O
ni	O
Gng	O
Arroyo	B-PER
nitong	O
Biyernes	O
ang	O
pirmahan	O
ng	O
multi	O
-	O
million	O
dollar	O
deal	O
ng	O
Chinese	O
firm	O
Jiangxi	B-ORG
Rare	I-ORG
Earth	I-ORG
and	I-ORG
Rare	I-ORG
Metals	I-ORG
Tungsten	I-ORG
Group	I-ORG
at	O
Filipino	O
firms	O
Nihao	B-ORG
Mineral	I-ORG
Resources	I-ORG
Int'l	I-ORG
and	O
Geograce	B-ORG
Philippines	I-ORG
para	O
sa	O
pagmimina	O
ng	O
nickel	O
sa	O
lalawigan	O
ng	O
Zambales	B-LOC
.	O



Nasa	O
United	B-LOC
States	I-LOC
si	O
Teves	B-PER
at	O
inaasahang	O
babalik	O
sa	O
bansa	O
sa	O
Sabado	O
.	O



Ngunit	O
maaari	O
umanong	O
magpalabas	O
muli	O
ng	O
arrest	O
order	O
si	O
Senate	O
President	O
Manny	B-PER
Villar	I-PER
para	O
kay	O
Bolante	B-PER
kapag	O
may	O
senador	O
na	O
naghain	O
ng	O
resolusyon	O
upang	O
buksan	O
muli	O
ang	O
imbestigasyon	O
sa	O
fertilizer	O
scam	O
.	O



Ayon	O
kay	O
Rodolfo	B-PER
Garcia	I-PER
,	O
government	O
chief	O
negotiator	O
,	O
nangangamba	O
sa	O
kanilang	O
seguridad	O
ang	O
tropa	O
ng	O
MILF	B-ORG
na	O
nasa	O
brgy	O
.	O
Tapodoc	B-LOC
sa	O
bayan	O
ng	O
Aleosan	B-LOC
matapos	O
ang	O
putukan	O
ng	O
baril	O
noong	O
Biyernes	O
ng	O
gabi	O
.	O



"	O
This	O
MILF	B-ORG
and	O
ARMM	O
conflict	O
is	O
a	O
cause	O
for	O
serious	O
concern	O
,	O
"	O
aniya	O
.	O



Nanindigan	O
din	O
ang	O
kalihim	O
na	O
walang	O
nilabag	O
na	O
kahit	O
anumang	O
patakaran	O
ang	O
pamahalaan	O
sa	O
ginawang	O
pagpapalaya	O
kay	O
Teehankee	B-PER
.	O



=	O
9	O
patay	O
,	O
22	O
sugatan	O
sa	O
labanan	O
ng	O
militar	B-ORG
at	O
MILF	B-ORG
sa	O
NCotabato	B-LOC
=	O



Tinawag	O
ni	O
Sabio	B-PER
ang	O
nasabing	O
mosyon	O
sa	O
isang	O
informal	O
meeting	O
kay	O
Reyes	B-PER
na	O
"	O
strange	O
"	O
and	O
"	O
stupid	O
.	O
"	O



"	O
Wala	O
kaming	O
magagawa	O
kundi	O
i	O
-	O
carry	O
over	O
na	O
lang	O
'	O
yan	O
.	O
Aabot	O
ng	O
mga	O
five	O
percent	O
ang	O
balak	O
naming	O
increase	O
...	O
will	O
be	O
on	O
itong	O
September	O
first	O
or	O
second	O
week	O
,	O
"	O
pahayag	O
ni	O
Henry	B-PER
Ah	I-PER
,	O
president	O
emeritus	O
ng	O
PCBAI	B-ORG
.	O



"	O
Hindi	O
tayo	O
magpa	O
-	O
participate	O
officially	O
pero	O
hinahayaan	O
natin	O
itong	O
nagaganap	O
na	O
hindi	O
nagmumula	O
sa	O
atin	O
ang	O
kaguluhan	O
,	O
"	O
idinagdag	O
niya	O
.	O



Kasabay	O
nito	O
,	O
hinikayat	O
din	O
ng	O
naturang	O
mga	O
mambabatas	O
sa	O
lahat	O
ng	O
ahensiya	O
ng	O
pamahalaan	O
upang	O
matulungan	O
ang	O
mga	O
mamamayan	O
na	O
apektado	O
at	O
biktima	O
ng	O
karahasan	O
ng	O
MILF	B-ORG
.	O



Dahil	O
dito	O
,	O
17	O
sa	O
26	O
na	O
barangay	O
ng	O
Hagonoy	B-LOC
ang	O
palaging	O
lubog	O
dahil	O
sa	O
high	O
tide	O
,	O
kaya't	O
sinimulan	O
na	O
ni	O
Cruz	B-PER
ang	O
Oplan	O
Tawid	O
Kalakhan	O
kung	O
saan	O
ay	O
apat	O
na	O
dump	O
truck	O
ng	O
munisipyo	O
ang	O
ginagamit	O
sa	O
paghahatid	O
sa	O
mga	O
tao	O
dahil	O
sa	O
lalim	O
ng	O
tubig	O
sa	O
mga	O
kalsada	O
.	O



Labas	O
kami	O
dyan	O



Sinabi	O
nito	O
na	O
nakipag	O
-	O
ugnayan	O
na	O
ang	O
prosekusyon	O
sa	O
mga	O
alagad	O
ng	O
batas	O
na	O
may	O
hawak	O
ng	O
kaso	O
ni	O
Cuesta	B-PER
.	O



"	O
Ideally	O
before	O
we	O
start	O
the	O
interpellations	O
and	O
debates	O
on	O
the	O
respective	O
proposed	O
budgets	O
of	O
the	O
various	O
departments	O
and	O
agencies	O
,	O
we	O
must	O
,	O
perforce	O
,	O
call	O
back	O
the	O
members	O
of	O
the	O
DBCC	B-ORG
(	O
Development	B-ORG
Budget	I-ORG
Coordination	I-ORG
Committee	I-ORG
)	O
together	O
with	O
the	O
BSP	B-ORG
(	O
Bangko	B-ORG
Sentral	I-ORG
ng	I-ORG
Pilipinas	I-ORG
)	O
Governor	O
to	O
brief	O
us	O
candidly	O
and	O
extensively	O
on	O
the	O
immediate	O
impact	O
and	O
the	O
medium	O
as	O
well	O
as	O
long	O
-	O
term	O
implications	O
to	O
the	O
Philippine	O
economy	O
of	O
the	O
Wall	O
Street	O
financial	O
market	O
fiasco	O
,	O
in	O
conjunction	O
with	O
our	O
debates	O
on	O
the	O
general	O
principles	O
and	O
provisions	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Lagman	B-PER
.	O



Tiniyak	O
ni	O
Duque	B-PER
na	O
patitindihin	O
ng	O
ahensiya	O
ang	O
kampanya	O
laban	O
sa	O
dengue	O
hindi	O
lang	O
sa	O
mga	O
bahay	O
kundi	O
maging	O
sa	O
mga	O
paaralan	O
.	O



"	O
I	O
don't	O
think	O
we	O
should	O
have	O
any	O
special	O
privileges	O
,	O
"	O
ayon	O
kay	O
Northern	O
Samar	O
Rep	O
.	O
Paul	B-PER
Daza	I-PER
.	O
"	O
Maybe	O
protocol	O
plates	O
are	O
only	O
for	O
the	O
president	O
,	O
vice	O
president	O
,	O
Senate	O
president	O
,	O
(	O
House	O
)	O
speaker	O
and	O
(	O
Supreme	O
Court	O
)	O
chief	O
justice	O
.	O
'	O



Nasa	O
malayong	O
pang	O
-	O
apat	O
naman	O
si	O
Sen	O
.	O
Panfilo	B-PER
Lacson	I-PER
(	O
16	O
%	O
)	O
,	O
kasunod	O
si	O
Sen	O
.	O
Francis	B-PER
Escudero	I-PER
(	O
14	O
%	O
)	O
,	O
Sen	O
.	O
Manuel	B-PER
Roxas	I-PER
(	O
13	O
%	O
)	O
,	O
dating	O
Pangulong	O
Joseph	B-PER
Estrada	I-PER
(	O
11	O
%	O
)	O
at	O
Sen	O
.	O
Francisco	B-PER
Pangilinan	I-PER
(	O
2	O
%	O
)	O
.	O



Maging	O
ang	O
mga	O
kaalyado	O
ng	O
administrasyon	O
sa	O
Kamara	O
ay	O
nagpapahayag	O
na	O
hindi	O
ito	O
ang	O
tamang	O
panahon	O
upang	O
isulong	O
ang	O
Cha	O
-	O
cha	O
.	O



Sinabi	O
naman	O
ni	O
Zubiri	B-PER
,	O
dapat	O
nang	O
ibalik	O
ang	O
"	O
glory	O
days	O
of	O
the	O
Senate	O
"	O
kung	O
saan	O
may	O
dignidad	O
umano	O
ang	O
lugar	O
na	O
pinagdadausan	O
ng	O
sesyon	O
.	O



=	O
Dating	O
Basilan	O
solon	B-PER
lusot	O
sa	O
Batasan	O
bombing	O
=	O



"	O
I	O
politely	O
declined	O
the	O
offer	O
and	O
told	O
the	O
emissary	O
that	O
it	O
was	O
not	O
only	O
a	O
matter	O
of	O
principle	O
but	O
that	O
it	O
will	O
affect	O
the	O
integrity	O
of	O
the	O
Court	O
,	O
"	O
nakasaad	O
sa	O
sulat	O
ni	O
Sabio	B-PER
kay	O
Vasquez	B-PER
.	O



Idinepensa	O
naman	O
ni	O
Sen	O
.	O
Richard	B-PER
Gordon	I-PER
ang	O
"	O
substantive	O
justice	O
"	O
at	O
iginiit	O
na	O
hindi	O
kasalanan	O
ni	O
Abadilla	B-PER
kung	O
nahuli	O
ang	O
nominasyon	O
sa	O
kanya	O
ng	O
Malacanang	B-ORG
.	O



"	O
However	O
,	O
ABS	O
CBN	O
will	O
abide	O
by	O
its	O
policy	O
not	O
to	O
pay	O
ransom	O
because	O
this	O
would	O
embolden	O
kidnap	O
for	O
ransom	O
groups	O
to	O
abduct	O
other	O
journalists	O
,	O
putting	O
more	O
lives	O
at	O
risk	O
,	O
"	O
idinagdag	O
nito	O
.	O



=	O
Class	O
suit	O
vs	O
Sulpicio	O
Lines	O
pinag	O
-	O
aaralan	O
ng	O
mga	O
opisyal	O
sa	O
Romblon	B-LOC
=	O



=	O
Arroyo	B-PER
ililipat	O
si	O
Neri	B-PER
sa	O
SSS	B-LOC
-	O
report	O
=	O



Sasali	O
sa	O
festival	O
ang	O
dalawa	O
sa	O
natitirang	O
founding	O
members	O
ng	O
asosasyon	O
ng	O
Pinoy	O
chef	O
na	O
si	O
Roger	B-PER
Cabacang	I-PER
at	O
Manny	B-PER
Zafra	I-PER
.	O



"	O
Mahiya	O
naman	O
ang	O
gobyerno	O
sa	O
tao	O
.	O
Ang	O
problema	O
natin	O
sa	O
ekonomiya	O
ay	O
hindi	O
malulunasan	O
ng	O
mas	O
mataas	O
na	O
singil	O
sa	O
pamasahe	O
,	O
mas	O
mahal	O
na	O
presyo	O
ng	O
gasolina	O
,	O
bigas	O
at	O
pagwawaldas	O
ng	O
pondo	O
,	O
"	O
aniya	O
.	O


